<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>บล็อก on ClusterKit</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/blogs/</link><description>Recent content in บล็อก on ClusterKit</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 23 Jun 2019 10:48:28 +0700</lastBuildDate><atom:link href="http://www.clusterkit.co.th/new/blogs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Free Zorin Os Training</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/blogs/free-zorin-os-training/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 13:12:23 +0700</pubDate><guid>http://www.clusterkit.co.th/new/blogs/free-zorin-os-training/</guid><description>&amp;ldquo;Zorin OS Education คือระบบปฏิบัติการลีนุกซ์ (Linux) ที่พัฒนามาจาก Zorin OS เริ่มพัฒนาโดยชาวไอร์แลนด์ (Ireland) โดยทำให้มีหน้าจอการใช้งานในลักษณะใกล้เคียงกับระบบปฏิบัติการวินโดวส์ ในรุ่นที่ชื่อว่า Education นั้นได้รวบรวมซอฟต์แวร์เสรีเพื่อการศึกษาเอาไว้มากมาย ซึ่งล้วนเป็นซอฟต์แวร์ที่ถูกคัดเลือกมาแล้วว่าจะช่วยส่งเสริมการเรียนรู้และพัฒนาการ เหมาะเป็นอย่างยิ่งสำหรับเด็กและโรงเรียน&amp;rdquo;
สามารถดาวน์โหลด Zorin OS Education ได้ที่ https://zorinos.com/education/ (แนะนำให้ใช้รุ่น Lite) สามารถดาวน์โหลดวิธีติดตั้งและใช้งาน Zonrin OS ได้ที่ คู่มือ
หลักสูตร วันที่อบรม ลงทะเบียน Zorin OS 26 เม.ย. 62 ลงทะเบียน รายละเอียดหลักสูตร
รู้จักกับลีนุกซ์และ ZorinOS ติดตั้ง ZorinOS - Education การจัดการ Desktop และการปรับแต่งที่สำคัญ การตั้งค่าให้ระบบล็อกอินอัตโนมัติ (Auto Login) การตั้งค่าการเชื่อมต่อกับระบบเครือข่าย การใช้งานอินเทอร์เน็ต การใช้งานโปรแกรมจัดการเอกสาร LibreOffice การติดตั้งฟอนต์เพิ่มเติม แนะนำโปรแกรมด้านการศึกษาต่าง ๆ เช่น โปรแกรมฝึกภาษาอังกฤษ Kanagram เกมส์ฝึกบวกเลขสำหรับเด็ก Tux Math เป็นต้น การติดตั้งโปรแกรมควบคุมห้องเรียน veyon ที่ทำให้ผู้สอนสามารถล็อกหน้าจอของผู้เรียน สามารถควบคุมให้หน้าจอของผู้เรียนดูไฟล์นำเสนอตามผู้สอนได้ สามารถส่งข้อความไปยัง หน้าจอจองผู้เรียนเป็นรายบุคคลและเป็นกลุ่มได้ การใช้งานด้านมัลติมีเดีย การติดตั้งโปรแกรมอื่น ๆ เพิ่มเติม การแก้ไขปัญหา สิ้นสุดการสนทนาผ่านแชท พิมพ์ข้อความ&amp;hellip; รอบการอบรม จำกัดรุ่นละ 12 ท่าน</description></item><item><title>Ceph Storage</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/blogs/ceph-storage/</link><pubDate>Wed, 19 Jun 2019 17:15:24 +0700</pubDate><guid>http://www.clusterkit.co.th/new/blogs/ceph-storage/</guid><description>Software-Defined Storage เป็นคำนิยามหนึ่งของฝั่ง Storage ที่เริ่มเป็นที่นิยมหลักการคือการนำเครื่อง คอมพิวเตอร์หรือเซอร์เวอร์หลาย ๆ เครื่อง มาติดตั้งซอฟต์แวร์เพื่อให้บริการเป็นระบบจัดเก็บข้อมูล แทนที่จะต้องซื้อระบบ Storage แบบเดิม ๆ ที่มีราคาแพงกว่า เมื่อมีปัญหาก็ต้องเรียก Vender มาแก้ไข ไม่สามารถดูและระบบเองได้ จะขยายระบบเพิ่มก็ต้องซื้อของจาก Vender เดียวกัน
ซึ่งในตลาดก็มีซอฟต์แวร์หลาย ๆ ตัว ที่เป็น SDS ทั้งที่เป็น Open Source และ Propietory Software สามารถให้บริการเป็น NAS หรือ SAN แทนระบบ Storage แบบเดิมได้ ซึ่งบทความนี้จะแนะนำซอฟต์แวร์ที่ชื่อ Ceph ตัว Ceph มีความแตกต่างจากซอฟต์แวร์ตัวอื่น โดย Ceph เป็น Open Source Software ที่สามารถให้บริการเป็น NAS, SAN หรือ Object Storage ซึ่งเป็นจุดเด่นที่ยังไม่เจอในซอฟต์แวร์ตัวอื่น ๆ
Software Comparison ความเป็นมาของ Ceph Ceph Logo Ceph เป็นซอฟต์แวร์ทำ Software-Defined Storage ที่เป็น Open Source ได้รับความนิยมติดตั้งเป็น Backend การเก็บข้อมูลในระบบ OpenStack และมีขนาดของ community ที่ใหญ่ขึ้นเรื่อย ๆ</description></item><item><title>Cluster File System</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/blogs/cluster-file-system/</link><pubDate>Wed, 19 Jun 2019 17:15:15 +0700</pubDate><guid>http://www.clusterkit.co.th/new/blogs/cluster-file-system/</guid><description>จากอดีตจนถึงปัจจุบัน ไม่ว่าระบบการประมวลผลของคอมพิวเตอร์จะก้าวหน้ารวดเร็วไปสักแค่ใหนก็ตาม แต่ก็มักจะเกิดปัญหาคอขวดในการรับส่งข้อมูลของระบบจัดเก็บข้อมูล อันเนื่องมาจากระบบจัดเก็บข้อมูล โดยเฉพาะระบบคลัสเตอร์ต่าง ๆ อันเนื่องมาจากระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ประกอบด้วยเครื่องคอมพิวเตอร์จำนวนมากที่ช่วยกันประมวลผลข้อมูล ซึ่งเครื่องเหล่านี้จะต้องอ่านเขียนข้อมูลกับไฟล์เซิร์ฟเวอร์ ซึ่งอาจเป็นเครื่อง ๆ เดียว แต่ต้องรองรับการเขียนข้อมูลจากระบบคลัสเตอร์ทั้งระบบ ทำให้เกิดปัญหาความล่าช้าในการอ่านเขียนข้อมูลเกิดขึ้นอันเนื่องมาจากการแย่งกันเขียนข้อมูลของเครื่องในระบบคลัสเตอร์และ I/O ของเครื่องไฟล์เซิร์ฟเวอร์ที่มีต่ำกว่าข้อมูลที่จะเขียนลงไฟล์เซิร์ฟเวอร์ทำให้เกิดปัญหาคอขวดในการรับส่งข้อมูลเกิดขึ้น หรือบางครั้งเราอาจจะต้องการ พื้นที่ในการจัดเก็บไฟล์ที่ใหญ่กว่าที่ไฟล์ซิสเต็มส์ปกติจะสามารถสร้างขึ้นมาได้ หรือเราอาจจะต้องการรวมพื้นที่จากแต่ละเครื่องมารวมกันและสร้างพื้นที่จัดเก็บ ข้อมูลขนาดใหญ่เพียงก้อนเดียว
ระบบไฟล์แบบคลัสเตอร์ จึงเกิดขึ้นเพื่อแก้ไขปัญหาดังกล่าว โดยใช้หลักการเปลี่ยนจากไฟล์เซิร์ฟเวอร์เพียงเครื่องเดียวเป็นใช้หลายเครื่องมาช่วยกัน อ่าน/เขียน ข้อมูล เราจึงเรียกระบบนี้ว่า Cluster File System โดยหลักการทำงานของคลัสเตอร์ไฟล์ซิสเต็ม คือ ใช้หลักการกระจายไฟล์และ แบ่งไฟล์กระจายไปเก็บที่เครื่องหลาย ๆ เครื่อง ในการอ่านเขียนไฟล์จากเครื่องคอมพิวเตอร์จำนวนมาก จะติดต่อไปยังกลุ่มเครื่องให้บริการไฟล์เซิร์ฟเวอร์ ซึ่งประกอบด้วยไฟล์เซิร์ฟเวอร์หลาย ๆ เครื่องแทน ทำให้ระบบภาระงานในการอ่านและเขียนไฟล์นั้นถูกกระจายกันออกไปยังเครื่องไฟล์หลาย ๆ เครื่อง แทนที่ภาระงานนั้นจะตกอยู่กับเพียงเครื่อง ๆ เดียว ทำให้ระบบสามารถให้บริการได้ดีขึ้น
Lustre Logo lustre นั้นเป็นระบบ Cluster File System ระบบหนึ่งที่นิยมใช้กันแพร่หลายในระบบสมรรถนะสูงปัจจุบัน โดย lustre นั้นมาจากคำผสมของคำว่า linux และ cluster โดยกว่า 40% ของ 100 ระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ที่มีประสิทธิภาพสูงที่สุดนั้น ล้วนใช้ lustre ทั้งนั้น ซึ่งในปัจจุบันมีหลายหน่วยงาน ในหลากหลายวงการ ไม่ว่าจะเป็น วงการอุตสาหกรรม พลังงาน การเงิน การศึกษา โดย lustre นั้น ถูกออกแบบมาให้มีประสิทธิภาพในการทำงาน เพื่อรองรับคุณสมบัติระบบการกระจายข้อมูล สามารถรองรับการขยายตัวของระบบได้ สามารถรองรับลูกข่ายที่จะเข้ามาใช้งานในระบบได้เป็นจำนวนมาก</description></item><item><title>Web Cluster</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/blogs/web-cluster/</link><pubDate>Wed, 19 Jun 2019 17:15:07 +0700</pubDate><guid>http://www.clusterkit.co.th/new/blogs/web-cluster/</guid><description>ระบบเว็บคลัสเตอร์ เป็นระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ที่ประยุกต์ใช้หลักการกระจายภาระงาน (Load Balancing) บริการเว็บ ให้กับเครื่องเว็บเซิร์ฟเวอร์หลายเครื่องช่วยกันทำงาน เพื่อให้ระบบสามารถรองรับกับปริมาณผู้ใช้งานเว็บที่เข้ามาใช้งานพร้อมกันจำนวนมากได้
ปัญหาที่เกิดขึ้นกับเว็บเซิร์ฟเวอร์เพียงเครื่องเดียวคือ
ระบบไม่สามารถให้บริการได้ ระบบตอบสนองช้า ปัญหาข้อที่ 1 ระบบไม่สามารถให้บริการ หรือที่เรามักเรียกกันว่า &amp;ldquo;ระบบล่ม&amp;rdquo; นั้น สำหรับเว็บไซต์ที่ต้องการให้บริการตลอด 24 ชั่วโมง โดยมีอัตราการล่มของระบบ (Down Time) ต่ำที่สุดนั้น จะต้องดูในองค์ประกอบหลายส่วนด้วยกัน เช่น
ระบบไฟฟ้าต้องมั่นใจว่ามีระบบสำรองเพียงพอ ระบบเครือข่ายที่มีลิงค์สำรองในกรณีลิงค์หลักใช้งานไม่ได้ และ มีเครื่องสำรองที่สามารถทำงานได้ทันทีเมื่อเครื่องเว็บเซิร์ฟเวอร์หลักให้บริการไม่ได้ ปัญหาข้อที่ 2 อาจจะเกิดได้จากหลายสาเหตุด้วยกัน เช่น
มีการใช้งานระบบเครือข่ายสูงมากจนให้บริการไม่ทัน หรือ มีผู้ใช้งานจำนวนมาก เข้าเยี่ยมชมเว็บพร้อม ๆ กัน ระบบเว็บคลัสเตอร์ มุ่งแก้ไขปัญหา 2 เรื่องข้างต้น โดยเจาะจงลงไปในส่วนของเครื่องคอมพิวเตอร์ที่ให้สามารถให้บริการได้ตลอดเวลาโดยมีอัตราการหยุดให้บริการต่ำที่สุด
การทำในลักษณะนี้ทางคอมพิวเตอร์เราเรียนกันว่า High Availability เรียกสั้น ๆ ว่า HA ในภาษาวิชาการบ้านเราจะใช้คำว่า &amp;ldquo;ภาวะทนต่อความผิดพร่องสูง&amp;rdquo; ซึ่งจะแบ่งวิธีการทำงานออกได้เป็น 2 รูปแบบดังต่อไปนี้
Active / Standby หรือ Fail Over ในรูปแบบนี้จะพบในลักษณะของการทำงานของเครื่องคอมพิวเตอร์ 2 เครื่องร่วมกัน โดยที่เครื่องให้บริการหลัก (Active) ค่อยให้บริการอยู่ และเครื่องสำรอง (Stanby) ทำหน้าที่ในการปรับปรุงข้อมูลต่าง ๆ ให้เหมือนกับเครื่องหลักอยู่เสมอ และค่อยตรวจสอบว่าเครื่องหลักยังให้บริการได้เป็นปรกติอยู่หรือไม่ ถ้าพบว่าเครื่องหลักไม่สามารถให้บริการได้ เครื่องสำรองจะให้บริการแทน Active / Active รูปแบบนี้เครื่องคอมพิวเตอร์ทุกเครื่องในระบบ จะให้บริการในงานเดียวทั้งหมด ซึ่งในระบบอาจจะมีหลายเครื่อง ถ้ามีเครื่องใดเครื่องหนึ่งให้บริการไม่ได้ เครื่องที่เหลือก็ยังคงให้บริการอยู่ เพียงแต่ผู้ใช้งานอาจจะรู้สึกว่าระบบให้บริการช้าลง เหตุเพราะมีเครื่องให้บริการน้อยลงนั่นเอง ทั้ง 2 รูปแบบมีวัตถุประสงค์เพื่อให้ระบบสามารถให้บริการได้ตลอดเวลาโดยมีระยะเวลาการให้บริการไม่ได้น้อยที่สุดเท่าที่จะเป็นไปได้ แต่ความเหมาะสมในการใช้งานก็ต่างกัน เพราะในบางงานไม่สามารถให้บริการพร้อม ๆ กันได้ เช่น งานที่ต้องมีการเขียนข้อมูลที่ห้ามเขียนทับกัน เป็นต้น</description></item><item><title>Computing (HPC) Cluster</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/blogs/computing-hpc-cluster/</link><pubDate>Wed, 19 Jun 2019 16:50:29 +0700</pubDate><guid>http://www.clusterkit.co.th/new/blogs/computing-hpc-cluster/</guid><description>เป็นระบบคอมพิวเตอร์เพื่อการประมวลผลขนาดใหญ่ เหมาะสำหรับงานที่ต้องการใช้พลังในการประมวลผลสูง งานที่ต้องระยะเวลาในประมวลนาน สนับสนุนงานทั้งแบบงานประมวลผลแบบตามลำดับ (Sequential) หรือ High Throughput Computing และงานประมวลผลแบบขนาน หรือที่เรียกว่า High Performance Computing ซึ่งจะช่วยเร่งระยะเวลาในการประมวลผลชิ้นงานของท่านให้เสร็จเร็วขึ้น ทำให้ท่านได้ปริมาณผลลัพธ์มากขึ้นในช่วงเวลาเท่าเดิม
ซึ่งในปัจจุบันระบบ High Performance Computing นั้นได้รับความนิยมในการนำไปใช้งานเป็นอย่างมาก เนื่องจากเมื่อเทียบราคากับประสิทธิภาพ กับระบบ Super Computer แล้วมีความคุ้มค่ามากกว่าในการลงทุน อีกทั้ง Hardware ที่ใช้ในการทำระบบ High Performance Computing นั้น ก็เป็น Hardware ทั่วไปที่มีอยู่ในท้องตลาด ซึ่งหาซื้อได้ง่าย และเนี่องจากเป็น hardware ทั่ว ๆ ไป จึงไม่ต้องใช้บุคคลกรพิเศษในการดูแลเครื่องแบบ Super computer และระบบ High Performance Computing นี้ยังสามารถขยายระบบได้โดยง่าย เพียงเพิ่มเครื่องเข้าไปยังระบบ HPC และเมื่อไม่ต้องการ การประมวลผลแล้ว เราสามารถถอดเครื่องประมวลผลออกจากระบบ เพื่อไปทำงานอื่น ๆ เช่น mail server, dhcp server ได้อย่างง่ายดาย
ซึ่งระบบซูเปอร์คอมพิวเตอร์ที่ความเร็วสูงสุดในปัจจุบันนั้น ส่วนใหญ่จะเป็นระบบคลัสเตอร์ เช่น Road Runner ของ IBM , Tsubame ของ SUN ต่างก็เป็นระบบคลัสเตอร์ทั้งนั้น ซึ่งเราสามารถหาข้อมูลของเครื่องที่มีความเร็วสูงสุดได้ที่ www.</description></item></channel></rss>