<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>บล็อก on ClusterKit</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/blogs/</link><description>Recent content in บล็อก on ClusterKit</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 23 Jun 2019 10:48:28 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://paiboon15721.github.io/clusterkit/blogs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Free Zorin Os Training</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/blogs/free-zorin-os-training/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 13:12:23 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/blogs/free-zorin-os-training/</guid><description>&amp;ldquo;Zorin OS Education คือระบบปฏิบัติการลีนุกซ์ (Linux) ที่พัฒนามาจาก Zorin OS เริ่มพัฒนาโดยชาวไอร์แลนด์ (Ireland) โดยทำให้มีหน้าจอการใช้งานในลักษณะใกล้เคียงกับระบบปฏิบัติการวินโดวส์ ในรุ่นที่ชื่อว่า Education นั้นได้รวบรวมซอฟต์แวร์เสรีเพื่อการศึกษาเอาไว้มากมาย ซึ่งล้วนเป็นซอฟต์แวร์ที่ถูกคัดเลือกมาแล้วว่าจะช่วยส่งเสริมการเรียนรู้และพัฒนาการ เหมาะเป็นอย่างยิ่งสำหรับเด็กและโรงเรียน&amp;rdquo;
สามารถดาวน์โหลด Zorin OS Education ได้ที่ https://zorinos.com/education/ (แนะนำให้ใช้รุ่น Lite) สามารถดาวน์โหลดวิธีติดตั้งและใช้งาน Zonrin OS ได้ที่ คู่มือ
หลักสูตร วันที่อบรม ลงทะเบียน Zorin OS 26 เม.ย. 62 ลงทะเบียน รายละเอียดหลักสูตร
รู้จักกับลีนุกซ์และ ZorinOS ติดตั้ง ZorinOS - Education การจัดการ Desktop และการปรับแต่งที่สำคัญ การตั้งค่าให้ระบบล็อกอินอัตโนมัติ (Auto Login) การตั้งค่าการเชื่อมต่อกับระบบเครือข่าย การใช้งานอินเทอร์เน็ต การใช้งานโปรแกรมจัดการเอกสาร LibreOffice การติดตั้งฟอนต์เพิ่มเติม แนะนำโปรแกรมด้านการศึกษาต่าง ๆ เช่น โปรแกรมฝึกภาษาอังกฤษ Kanagram เกมส์ฝึกบวกเลขสำหรับเด็ก Tux Math เป็นต้น การติดตั้งโปรแกรมควบคุมห้องเรียน veyon ที่ทำให้ผู้สอนสามารถล็อกหน้าจอของผู้เรียน สามารถควบคุมให้หน้าจอของผู้เรียนดูไฟล์นำเสนอตามผู้สอนได้ สามารถส่งข้อความไปยัง หน้าจอจองผู้เรียนเป็นรายบุคคลและเป็นกลุ่มได้ การใช้งานด้านมัลติมีเดีย การติดตั้งโปรแกรมอื่น ๆ เพิ่มเติม การแก้ไขปัญหา สิ้นสุดการสนทนาผ่านแชท พิมพ์ข้อความ&amp;hellip; รอบการอบรม จำกัดรุ่นละ 12 ท่าน</description></item></channel></rss>