<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>เทรนนิ่ง on ClusterKit</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/</link><description>Recent content in เทรนนิ่ง on ClusterKit</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 23 Jun 2019 09:45:31 +0700</lastBuildDate><atom:link href="https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Mysql Basic</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/mysql-basic/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 11:01:34 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/mysql-basic/</guid><description> รายละเอียดหลักสูตร หลักสูตรนี้กล่าวถึงทฤษฎีฐานข้อมูล การติดตั้งและใช้งานซอฟต์แวร์ระบบจัดการฐานข้อมูล MySQL ทั้งในแบบ Command-line และแบบกราฟฟิก สอนการใช้คําสั่ง SQL มาตรฐาน และคําสั่งเฉพาะของ MySQL เพื่อจัดการกับ ข้อมูลในฐานข้อมูล โดยจสอนตั้งแต่การสร้างฐานข้อมูล สร้างตาราง การเรียกใช้งาน การลบหรือแก้ไขโครงสร้างตาราง การเรียกดูข้อมูลในเงื่อนไขต่าง ๆ การใช้ฟังก์ชั่นพื้นฐานที่สําคัญ การใช้งานทรานเซคชั่น การใช้โปรแกรมเสริม อย่าง phpMyAdmin, MySQL WorkBench และการใช้งานโดยเชื่อมต่อกับโปรแกรมประยุกต์ อื่น ๆ ผ่าน ODBC ด้วย MyODBC พร้อมกรณีศึกษาจากการใช้งานจริง
วัตถุประสงค์ เพื่อให้ผู้รับการอบรมมีความเข้าใจหลักการออกแบบฐานข้อมูล เพื่อให้ผู้รับการอบรมมีทักษะและสามารถใช้งานซอฟต์แวร์ระบบจัดการฐานข้อมูล MySQL ได้ เพื่อให้ผู้รับการอบรมเข้าใจการใช้งานภาษา SQL ในส่วนพื้นฐานที่สําคัญต่อการทํางาน เพื่อให้ผู้รับการอบรมสามารถใช้เครื่องมือที่เกี่ยวข้องกับ MySQL ได้ ความรู้พื้นฐาน มีทักษะพื้นฐานทางคอมพิวเตอร์ รูปแบบการสอน บรรยายและปฏิบัติการ โดยใช้เครื่องคอมพิวเตอร์ 1 เครื่อง ต่อ 1 ท่าน
ซอฟต์แวร์ที่ใช้ MySQL Server 5.1 MySQL-WorkBench MyODBC phpMyAdmin สิ่งที่ผู้เข้าอบรมต้องเตรียม ผู้เข้าอบรมต้องเตรียมเครื่องคอมพิวเตอร์ที่มีหน่วยความจำไม่น้อยกว่า 8 GB และมีพื้นที่ว่าง (Disk space) ไม่น้อยกว่า 50GB มาในการอบรม พร้อมติดตั้ง VirtualBox และ VirtualBox Extension Pack และเปิดฟังก์ชั่น Virtualization ใน BIOS มาให้เรียบร้อยตามคู่มือ เนื้อหาหลักสูตร วันที่ 1 แนะนําให้รู้จักกับระบบจัดการฐานข้อมูล MySQL ขีดความสามารถของซอฟต์แวร์ MySQL ทฤษฎีฐานข้อมูลโดยสรุป การทํา Normalization การออกแบบ ER-Diagram ด้วยโปรแกรม MySQL WorkBench Data Model การเขียน Data Dictionary การใช้งาน MySQL ในแบบ Command-line มาตรฐานภาษา SQL และคําสั่งที่มีเฉพาะบน MySQL เริ่มใช้งานคําสั่ง SQL พื้นฐาน DDL, DML การกําหนดค่าการเข้ารหัสภาษา (Encoding) เพื่อใช้งานภาษาไทย วันที่ 2 ชนิดของข้อมูล (Data type) เทคนิคในการหาจุดผิดพลาด และการอ่าน error message การใช้งานคำสั่ง CREATE และคำสั่งที่ใช้ร่วม อย่างเช่น DEFAULT, UNIQUE, CHECK เป็นต้น การใช้งานคำสั่ง INSERT, SELECT, UPDATE, DELETE การใช้งานคำสั่ง DESCRIBE เพื่อดูโครงสร้างตาราง การใช้งานคำสั่ง ALTER เพื่อแก้ไขโครงสร้างตาราง การใช้งานคำสั่ง SELECT โดยใช้อนุประโยคและการกำหนดเงื่อนไข อันประกอบด้วย WHERE, AND, OR, IN, BETWEEN, Wild card (% , _), LIKE, ORDER BY, GROUP BY, HAVING การใช้งานฟังก์ชั่นพื้นฐานและฟังก์ชั่นทางคณิตศาสตร์อย่าง DISTINCT, AVERAGE, COUNT, MAX, MIN, SUM การ JOIN เทเบิล การเขียน SQL แบบ Sub Query การสร้างวิว (View) และประโยชน์ของการสร้างวิว การใช้งานคำสั่ง DROP, TRUNCATE เพื่อลบตารางและวิว วันที่ 3 การใช้งานโปรแกรม MySQL Workbench SQL Development การใช้งานสตริงฟังก์ชน (String Function) เช่น SUBSTRING, TRIM, LENGTH, REPLACE การติดตั้งและใช้งานโปรแกรม phpMyAdmin การนำข้อมูลจากไฟล์ CSV เข้าสู่ฐานข้อมูล การจัดการและใช้งาน Index การติดต่อกับ MySQL ผ่าน ODBC ด้วย MyODBC ฝึกใช้งาน ODBC กับ Application อื่น วันที่ 4 รู้จักกับ Storage Engine ของ MySQL ทฤษฎีเกี่ยวกับทรานเซคชั่น (Transaction) การใช้งาน Transaction บน InnoDB Storage Engine การใช้คำสั่ง Rollback, Commit เทคนิคการใช้งานคำสั่ง SQL ขั้นสูง และการปรับแต่งคิวรีเพื่อเพิ่มประสิทธิภาพ (Optimization) การใช้งานคำสั่ง GRANT, REVOLK เพื่อกำหนดสิทธิ์ให้ผู้ใช้คนอื่น การสําารองและกู้คืนข้อมูล (Backup &amp;amp; Restore)ในสิทธิ์ของผู้ใช้ การพัฒนาโปรแกรมประยุกต์บนเว็บแบบง่าย ๆ ด้วยภาษา PHP ร่วมกับ MySQL</description></item><item><title>Mysql Administration</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/mysql-administration/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 11:01:25 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/mysql-administration/</guid><description>รายละเอียดหลักสูตร หลักสูตรนี้กล่าวถึงวิธีการติดตั้งซอฟต์แวร์จัดการฐานข้อมูล MySQL การเริ่มและการหยุดการทํางานของเซิร์ฟเวอร์ การใช้งานพื้นฐานที่สําคัญ การเพิ่มลบบัญชีผู้ใช้ การกําาหนดสิทธิต่าง ๆ การกําหนดค่าเพื่อความปลอดภัยของระบบ การสํารองและกู้คืนข้อมูล การจัดการกับพื้นที่ในการจัดเก็บข้อมูล การใช้เครื่องมือต่าง ๆ ที่เกี่ยวข้อง รวมถึงบทบาทและหน้าที่ของผู้ดูแลระบบที่ดี
วัตถุประสงค์ เพื่อให้ผู้รับการอบรมสามารถบริหารจัดการ MySQL Server ได้ เพื่อให้ผู้รับการอบรมสามารถดูแลระบบและแนะนําผู้ใช้งานระบบได้ เพื่อให้ผู้รับการอบรมสามารถทําาการสํารองและกู้คืนข้อมูลในระบบได้ ความรู้พื้นฐาน เคยใช้งานระบบจัดการฐานข้อมูลมาก่อน รูปแบบการสอน บรรยายและปฏิบัติการ โดยใช้เครื่องคอมพิวเตอร์ 1 เครื่อง ต่อ 1 ท่าน
ซอฟต์แวร์ที่ใช้ MySQL Server 5.1 MyODBC MySQL-WorkBench phpMyAdmin mysqltunner สิ่งที่ผู้เข้าอบรมต้องเตรียม ผู้เข้าอบรมต้องเตรียมเครื่องคอมพิวเตอร์ที่มีหน่วยความจำไม่น้อยกว่า 8 GB และมีพื้นที่ว่าง (Disk space) ไม่น้อยกว่า 50GB มาในการอบรม พร้อมติดตั้ง VirtualBox และ VirtualBox Extension Pack และเปิดฟังก์ชั่น Virtualization ใน BIOS มาให้เรียบร้อยตามคู่มือ เนื้อหาหลักสูตร วันที่ 1 รู้จักกับ MySQL การติดตั้ง MySQL การสั่งให้ MySQL Service เริ่มต้นและหยุดทํางาน รวมถึงการจัดการกับเซอร์วิส (Service) คําสั่ง SQL และคําสั่งเฉพาะของ MySQL พื้นฐาน การบริหารจัดการผู้ใช้งานในระบบ MySQL การกําหนดสิทธิให้กับผู้ใช้งาน (Privileged Management) Storage Engine ต่าง ๆ ของ MySQL เน้นหนักที่ MyISAM และ InnoDB การสร้างฐานข้อมูลบน MySQL การกําหนดค่าการเข้ารหัสภาษา (Encoding) เพื่อใช้งานภาษาไทย การติดต่อกับ MySQL ผ่าน ODBC ด้วย MyODBC การจัดการกับไฟล์วอลล์ (Firewall) เพื่อให้สามารถใช้งาน MySQL จากภายนอกได้ การใช้งาน MySQL ร่วมกับเว็บเซิร์ฟเวอร์และตัวแปรภาษา PHP การติดตั้งและใช้งานโปรแกรม phpMyAdmin การนําข้อมูลจากไฟล์ CSV เข้าสู่ฐานข้อมูล การจัดการ Table Space ของ MyISAM และ InnoDB การคํานวณพื้นที่จัดเก็บข้อมูลและหน้าที่ของผู้ดูแลระบบ วันที่ 2 การใช้งาน MySQL WorkBench การใช้งานโปรแกรม SQL Development การใช้งานโปรแกรม Data Model การใช้งานโปรแกรม Server Administration การกู้คืนรหัสผ่านของผู้ดูแลระบบ (Root password) และการเปลี่ยนรหัสผ่าน การสํารองข้อมูลและกู้คืน (Backup &amp;amp; Restore) การสํารองข้อมูลด้วยคําสั่ง mysqldump การสํารองข้อมูลด้วยคําสั่ง SQL การสำรองข้อมูลในแบบ Incremental backup การจัดการกับ Log File ของ MySQL การปรับแต่งประสิทธิภาพให้กับ MySQL Server เทคนิคการใช้งานคําาสั่ง SQL ขั้นสูง และการปรับแต่งคิวรีเพื่อเพิ่มประสิทธิภาพ (Optimization) การใช้งาน slow log การใช้งาน mysqltuning.</description></item><item><title>Postgresql Administration</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/postgresql-administration/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 11:01:16 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/postgresql-administration/</guid><description>รายละเอียดหลักสูตร หลักสูตรนี้กล่าวถึงวิธการติดตั้งซอฟต์แวร์จดการฐานข้อมูล PostgreSQL หลักการจัดการกับฐานข้อมูลของ PostgreSQL การเริ่มและการหยุดการทํางานของเซิร์ฟเวอร์ การใช้งานพื้นฐานที่สําคัญ การเพิ่มลบบัญชีผู้ใช้ การกําหนดสิทธิต่าง ๆ การกําหนดค่าเพื่อความปลอดภัยของระบบ การสํารองและกู้คืนข้อมูล การจัดการกับพื้นที่ในการจัดเก็บข้อมูล การใช้เครื่องมือต่าง ๆ ที่เกี่ยวข้อง รวมถึงบทบาทและหน้าที่ของผู้ดูแลระบบที่ดี
วัตถุประสงค์ เพื่อให้ผู้รับการอบรมสามารถติดตั้งและบริหารจัดการ PostgreSQL Server ได้ เพื่อให้ผู้รับการอบรมสามารถดูแลระบบและแนะนําผู้ใช้งานระบบได้ เพื่อให้ผู้รับการอบรมสามารถทําการสํารองและกู้คืนข้อมูลในระบบได้ ความรู้พื้นฐาน เคยใช้งานระบบจัดการฐานข้อมูลมาก่อน
ซอฟต์แวร์ที่ใช้ CentOS Linux PostgreSQL pgAdmin3 phpPgAdmin สิ่งที่ผู้เข้าอบรมต้องเตรียม ผู้เข้าอบรมต้องเตรียมเครื่องคอมพิวเตอร์ที่มีหน่วยความจำไม่น้อยกว่า 8 GB และมีพื้นที่ว่าง (Disk space) ไม่น้อยกว่า 50GB มาในการอบรม พร้อมติดตั้ง VirtualBox และ VirtualBox Extension Pack และเปิดฟังก์ชั่น Virtualization ใน BIOS มาให้เรียบร้อยตามคู่มือ เนื้อหาหลักสูตร วันที่ 1 แนะนําให้รจักกับระบบจัดการฐานข้อมูล PostgreSQL เปรียบเทียบข้อแตกต่างระหว่าง MySQL และ PostgreSQL การติดตั้งและการเปิดปิดบริการของ PostgreSQL การปรับค่าคอนฟิกกูเรชั่นที่สําคัญของ PostgreSQL การกําหนดสิทธิในการเข้าใช้งานในรูปแบบต่าง ๆ การเพิ่มลบบัญชีผู้ใช้ให้กับ PostgreSQL การใช้งาน PostgreSQL ในรูปแบบ command-line การใช้งาน PostgreSQL กับภาษาไทย การใช้งาน PostgreSQL ร่วมกับ PHP การปรับแต่งคอนฟิกกูเรชั่นที่จําเป็นเฉพาะสําหรับลีนุกซ์เซิรฟเวอร์ และไฟล์ php.</description></item><item><title>Ubuntu Desktop</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/ubuntu-desktop/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 10:58:48 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/ubuntu-desktop/</guid><description>รายละเอียดหลักสูตร หลักสูตรนี้เป็นจุดเริ่มต้นสำหรับผู้ที่สนใจใช้งานระบบปฏิบัติการลีนุกซ์เป็น Desktop ในเนื้อหาจะกล่าวถึงตั้งแต่การทำงานของระบบปฏิบัติการลีนุกซ์ การติดตั้งอูบันตู (Ubuntu) การติดตั้งซอฟต์แวร์เพิ่มเติม การใช้งานโปรแกรมและแอพพลิเคชั่นพื้นฐานต่างๆ เช่น VLC, OpenOffice เป็นต้น การใช้งานร่วมกับวินโดวส์ การปรับแต่งค่าต่าง ๆ เช่น การติดตั้งไดรเวอร์เครื่องพิมพ์ เป็นต้น ตลอดจนการใช้งานคำสั่งยูนิกส์พื้นฐาน โดยมุ่งเน้นให้ผู้เรียนสามารถนำไปประยุกต์ใช้งานได้จริง
หลักสูตรนี้เหมาะสำหรับ บุคคลทั่วไป
วัตถุประสงค์ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมมีความรู้ ความเข้าใจในการใช้งานระบบปฏิบัติการ Ubuntu Linux เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถนำ Ubuntu Linux มาใช้งานทดแทนการใช้งาน Microsoft Windows ในงานทั่วไปได้ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถติดตั้งระบบปฏิบัติการ Ubuntu Linux ได้ด้วยตนเอง เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถปรับแต่งระบบเพื่อการใช้งานต่าง ๆ การใช้งานโปรแกรมพื้นฐาน การติดตั้งโปรแกรมต่าง ๆ เพิ่มเติมได้ด้วยตนเอง ความรู้พื้นฐาน ผู้เข้าอบรมต้องมีความรู้พื้นฐานการใช้งานคอมพิวเตอร์เบื้องต้น
ซอฟต์แวร์ที่ใช้ Ubuntu Linux Desktop เนื้อหาหลักสูตร ครั้งที่ 1 ทำความรู้จักกับอูบันตูลีนุกซ์ (Ubuntu Linux) (30 นาที) ความรู้เกี่ยวกับ Linux และ Ubuntu ความรู้เบื้องต้นเกี่ยวกับ Open Source, Free Software และ Linux ทำความรู้จักกับ Ubuntu Linux Distro ความแตกต่างระหว่าง Ubuntu และ Windows ความแตกต่างของ อูบันตู ใน distribution ต่าง ๆ การทดลองใช้ Ubuntu ในโหมดLive CD การติดตั้งอูบันตู (45 นาที) ความต้องการฮาร์ดแวร์ของ Ubuntu ระบบไฟล์ของ Linux การติดตั้ง Ubuntu แบบ Graphic Mode จาก Live CD การจัดการ Partition เพื่อติดตั้ง Ubuntu ติดตั้ง Ubuntu และ Windows ในเครื่องเดียวกัน การจัดการ Desktop (30 นาที) ส่วนประกอบต่าง ๆ ของ Desktop การปรับแต่งการแสดงผลของหน้าจอคอมพิวเตอร์ การติดตั้งไดรเวอร์ (Driver) เพิ่มเติม ( 60 นาที) ปัญหาที่อาจจะพบกับไดรเวอร์ของอุปกรณ์ การติดตั้ง wireless card driver การติดตั้ง Printer แบบปกติ และแบบผ่านโปรแกรม CUPS (Common Unix Printing Service) การติดตั้ง display driver ครั้งที่ 2 การปรับแต่งที่สำคัญ (15 นาที) การแก้ไขรหัสผ่าน การตั้งค่าให้ระบบล็อกอินอัตโนมัติ (Auto Login) การตั้งค่าการเชื่อมต่อกับระบบเครือข่าย การใช้งานอินเทอร์เน็ต (30 นาที) เชื่อมต่ออินเทอร์เน็ตผ่านทางสายแลน การใช้งาน Firefox Web Browser แทน Internet Explorer การรับส่งอีเมล์ด้วย Mozzila Thunderbird แทน Microsoft Outlook สนทนาผ่านอินเทอร์เน็ตด้วย Pidgin แทน MSN, Yahoo และ ICQ การติดตั้งโปรแกรมเพิ่มเติม ( 30 นาที) ติดตั้งโปรแกรมผ่านAdd-Remove Program ติดตั้งโปรแกรมผ่าน Repository ติดตั้งโปรแกรมผ่าน Package Installer จาก Debain File Package การติดตั้งฟอนต์เพิ่มเติม (15 นาที) การเล่นไฟล์มีเดีย (30 นาที) การติดตั้ง Codec Gstreamer (เตรียมไฟล์มีเดีย High Definition) การติดตั้ง VLC Player โปรแกรมเล่นไฟล์ครอบจักรวาล การเขียนแผ่น CD/DVD ด้วยโปรแกรม K3B ครั้งที่ 3 รู้จักและติดตั้งโปรแกรม Wine (Wine is not emulator) (90 นาที) แนะนำโปรแกรม Wine และ Wine-door ติดตั้งโปรแกรม Wine และ Wine-door ทดสอบใช้งานโปรแกรมที่ทำงานบนวินโดว์ผ่านโปรแกรม Wine เพิ่มโปรแกรมผ่าน wine-door การติดตั้ง Internet Explorer บนอูบันตู (30 นาที) การติดตั้งและใช้งานโปรแกรมอ่านไฟล์ .</description></item><item><title>Linux Administration</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/linux-administration/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 10:58:37 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/linux-administration/</guid><description> รายละเอียดหลักสูตร หลักสูตรนี้ เป็นการบริหารจัดการระบบลีนุกซ์เซิร์ฟเวอร์อย่างมืออาชีพ ในเนื้อหาโดยรวมจะกล่าวถึงหน้าที่ของผู้ดูแลระบบ ตั้งแต่การเตรียมการติดตั้ง การติดตั้งระบบ การบริหารจัดการบัญชีผู้ใช้งาน การจัดการระบบเน็ตเวิร์ค การรักษาความปลอดภัยให้กับระบบ การเปิดปิดเครื่องอย่างถูกต้อง การจัดการบริการต่างๆ ในระบบการตั้งเวลาการทำงาน การเขียนเชลล์สคริปต์เพื่อเพิ่มความสามารถในการจัดการระบบ การสำรองข้อมูล ตลอดจนการกู้ระบบ ซึ่งเป็นพื้นฐานสำคัญที่ผู้ดูแลระบบควรรู้ และเน้นให้ผู้เรียนได้ฝึกปฏิบัติจริง เพื่อให้ผู้เรียนเกิดความชำนาญ สามารถนำความรู้ทักษะต่าง ๆ ไปดูแลระบบและแก้ไขปัญหาในองค์กรได้อย่างถูกต้อง พร้อมทั้งเป็นผู้ดูแลระบบที่ดีได้อย่างมั่นใจ
วัตถุประสงค์ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมมีความรู้ความเข้าใจในบทบาทหน้าที่ของผู้ดูแลระบบ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถติดตั้งระบบลีนุกซ์และใช้งานได้ทั้งแบบกราฟฟิค (Graphic) และคอมมานด์ไลน์(Command line) เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถดูและจัดการระบบให้มีความเสถียรและความปลอดภัยในการให้บริการ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถบริหารจัดการบัญชีผู้ใช้ได้อย่างมีประสิทธิภาพ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถจัดการติดตั้งซอฟต์แวร์เพิ่มเติมได้ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถจัดการกับปัญหาเฉพาะหน้าที่เกิดขึ้น เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถทำการสำรองข้อมูลและการเรียกคืนข้อมูลของระบบ รวมถึงการกู้ระบบอีกด้วย ความรู้พื้นฐาน ผู้เข้าอบรมควรจะมีทักษะการใช้คอมพิวเตอร์มาพอสมควร
ซอฟต์แวร์ที่ใช้ CentOS เนื้อหาหลักสูตร ครั้งที่ 1 แนะนำให้รู้จักลีนุกซ์ ความเป็นมา open source แนะนำ Centos และ Redhat ดิสทริบิวชั่น แนะนำการใช้งาน ขีดความสามารถ การทำงานทดแทนระบบแบบอื่น ปรับพื้นฐานฮาร์ดแวร์และระบบเครือข่ายเพื่อเตรียมการติดตั้ง Hardware, Kernel, OS Disk Partitioning File systems, swap ติดตั้งระบบปฏิบัติการลีนุกซ์ โครงสร้างไดเรกทอรี่ในภาพรวมของระบบ IP Network ติดตั้งลีนุกซ์ centos การเลือก packages สอนการใช้สภาพแวดล้อมแบบ X-Windows พื้นฐาน รู้จักกับ shell คำลั่งลีนุกซ์พื้นฐานที่สำคัญ ครั้งที่ 2 แนะนำไฟล์และไดเรกทอรีสำคัญ การใช้งานโปรแกรม Vi Editor เพื่อจัดการกับไฟล์เอกสาร การพัฒนาโปรแกรมด้วยภาษาซีเบื้องต้น การบริหารจัดการบริการ (Service) ต่าง ๆ แนะนำบริการพื้นฐาน เช่น เว็บเซิร์ฟเวอร์ ไฟล์วอลล์ เป็นต้น คำสั่งในการจัดการกับโพรเซส (Process) การปิดระบบอย่างถูกต้อง ครั้งที่ 3 การบริหารจัดการบัญชีผู้ใช้ การเพิ่ม แก้ไข และลบบัญชีผู้ใช้ รู้จักกับไฟล์ที่เกี่ยวข้องกับบัญชีผู้ใช้ การเพิ่ม ลบกลุ่มของผู้ใช้ด้วย กรณีศึกษาเกี่ยวกับการจัดการกับบัญชีผู้ใช้ เข้าใจเรื่องของสิทธิ (Permission) และการใช้คำสั่งในการจัดการ โปรแกรมอรรถประโยชน์และคำสั่งในการบีบอัดไฟล์ คำสั่งที่จำเป็นเพิ่มเติม เช่น at ,find, locate, whereis, w and last เป็นต้น การบริหารจัดการเครือข่าย การใช้งานคำสั่งสำคัญที่เกี่ยวข้องกับเครือข่าย การจัดการกับการ์ดเครือข่าย การปรับแต่งค่าทางเครือข่าย การกำหนดค่า DNS ที่ไฟล์ การจัดการกับเซอร์วิสทางเครือข่าย การเข้าใช้งานระบบจากระยะไกล การใช้งาน VNC Server การใช้งาน Secure shell การใช้งาน FTP, SFTP and SCP ครั้งที่ 4 พื้นฐานการบริหารจัดการระบบ เข้าใจกระบวนการทำงานของ System startup การใช้งานคำสั่ง init รู้จักกับ Grub การติดตั้งซอฟต์แวร์เพิ่มเติม ติดตั้งซอฟต์แวร์ด้วยไฟล์ RPM จัดการกับซอฟต์แวร์ด้วยคำสั่ง YUM ติดตั้งซอฟต์แวร์แบบ Source code การสร้างไฟล์ติดตั้งแบบ RPM ด้วยคำสั่ง rpmbuild แจ้งเตือนผู้ใช้ก่อนการปิดระบบด้วยคำสั่ง wall และ write ครั้งที่ 5 การเชื่อมต่อ CD/DVD และ USB Disk / Thumb Drive การบริหารจัดการฮาร์ดดิสก์ การเชื่อมต่อ (mount) และ การตัดการเชื่อมต่อ (unmount) อุปกรณ์ รู้จักกับระบบไฟล์ (File System) ต่าง ๆ การแบ่งพาทิชั่นฮาร์ดดิสก์ (Disk Partitioning) การจัดการกับระบบไฟล์ และ Swap การใช้งาน Logical Volume Management (LVM2) ครั้งที่ 6 การจัดการ quota ของฮาร์ดดิสก์ การปรับแต่งตัวแปรระบบ รู้จักกับตัวแปรระบบ (System Variable) และตัวแปรสภาพแวดล้อม (Environment Variable) การใช้งานตัวแปร bashrc และ bash_profile กำหนดตัวแปรระบบด้วยวิธีต่าง ๆ การใช้งานตัวแปร PATH และ LD_LIBRALY_PATH การปรับแต่งตัวแปรไลบราลี ความปลอดภัยของระบบ การใช้งาน iptables เบื้องต้นเพื่อสร้างไฟร์วอลล์ (Firewall) ป้องกันความปลอดภัยของระบบ การใช้งานคำสั่ง visudo, sudo และ su การจัดการ Secure shell เพื่อความปลอดภัย เพิ่มความปลอดภัยให้กับระบบด้วยซอฟต์แวร์ fail2ban เรียนรู้ถึงนโยบายความปลอดภัย เข้าใจบทบาทและหน้าที่ของผู้ดูแลระบบที่ดี เข้าใจถึงความปลอดภัยทางด้านกายภาพ ครั้งที่ 7 การเขียนเชลล์สคริปต์ (Shell script) รู้จักกับตัวแปร ใช้งานคำสั่งในการตัดสินใจ if-else ใช้งานคำสั่งวนลูป for การใช้งานคำสั่งจากภายนอก การส่งและรับค่าตัวแปร argument งานอื่นที่เกี่ยวข้องกับผู้ดูแลระบบ การสำรองและกู้ข้อมูล การตั้งเวลาการทำงานด้วย cron การคัดลอกข้อมูลด้วยคำสั่ง rsync ครั้งที่ 8 การใช้งานเมล์ไคลเอนท์ ใช้งานเมล์ด้วยคำสั่ง mutt การตั้งค่าการส่งต่อ (Forward) อีเมล์ จัดการกับระบบผ่านทาง X-Windowsการใช้งานโปรแกรมเซิร์ฟเวอร์ต่าง ๆ เช่น LAMP Server การติดตั้งโปรแกรมมอร์นิเตอร์ริ่งอย่าง nagios ครั้งที่ 9 การแก้ไขปัญหาเฉพาะหน้า การวิเคราะห์ Log ที่สำคัญและคำสั่งที่เกี่ยวข้อง การใช้งาน Linux re secure เพื่อแก้ไขปัญหาในกรณีบูตไม่ขึ้นต่าง ๆ แก้ไขปัญหาการลืมรหัสผ่านของ root ด้วยการบูทระบบแบบ single เพื่อเปลี่ยนรหัสผ่านของ root เข้าใจเรื่องการ module และ kernel ครั้งที่ 10 การอัพเกรดระบบ upgrade ระบบ การติดตั้ง OS ใหม่ และการ restore ข้อมูล เจาะลึกเรื่องที่อยากรู้และถามตอบปัญหา</description></item><item><title>Linux for Education</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/linux-for-education/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 10:56:49 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/linux-for-education/</guid><description> เนื้อหาหลักสูตร วันที่ 1 เช้า (09:00-12.00) ทำความรู้จักกับลีนุกซ์และเอ็ดดูบันตู (Edubuntu) ติดตั้ง Edubuntu เข้าใจกับระบบไฟล์ของลีนุกซ์ และการจัดการ Partition รู้จักกับไดเรกทอรีที่สำคัญของลีนุกซ์ การติดตั้ง Edubuntu แบบ Graphic Mode การจัดการ Desktop และการปรับแต่งที่สำคัญ การปรับแต่งการแสดงผลของหน้าจอคอมพิวเตอร์ การแก้ไขรหัสผ่าน การตั้งค่าให้ระบบล็อกอินอัตโนมัติ (Auto Login) การตั้งค่าการเชื่อมต่อกับระบบเครือข่าย การใช้งานอินเทอร์เน็ต การติดตั้งโปรแกรมเพิ่มเติม ติดตั้งโปรแกรมผ่าน Repository ติดตั้งโปรแกรมผ่าน Package Installer จาก Debian File Package บ่าย (13:00-16:00) การติดตั้งฟอนต์เพิ่มเติม การเล่นไฟล์มีเดีย การใช้งานโปรแกรม LibreOffice สร้างไฟล์เอกสารด้วย Writer สร้างไฟล์สเปรตชีตด้วย Calc สร้างไฟล์นำเสนอด้วย Impress แนะนำโปรแกรมด้านการศึกษาต่าง ๆ เช่น โปรแกรมฝึกภาษาอังกฤษ Kanagram เกมส์ฝึกบวกเลขสำหรับเด็ก Tux Math เป็นต้น การติดตั้งโปรแกรมควบคุมห้องเรียน i-Talc ที่ทำให้ท่านสามารถล็อกหน้าจอของผู้เรียน สามารถควบคุมให้หน้าจอของผู้เรียนดูไฟล์นำเสนอตามท่านได้ สามารถส่งข้อความไปยัง หน้าจอจองผู้เรียนเป็นรายบุคคลและเป็นกลุ่มได้</description></item><item><title>Rocks Cluster Administration</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/rocks-cluster-administration/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 10:53:13 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/rocks-cluster-administration/</guid><description> รายละเอียดหลักสูตร หลักสูตรนี้ กล่าวถึงหลักการทำงานของระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ เพื่อใช้ในงานประมวลสมรรถนะสูงทั้งในแบบ High Performance Computing และ High Throughput Computing โดยการสอนจะเน้นให้ผู้เรียนเข้าใจทฤษฎีที่สำคัญของระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ และปฏิบัติการติดตั้ง ปรับแต่งระบบ รวมถึงการใช้งานเครื่องมือที่สำคัญอย่างเช่น Ganglia Web Monitoring และระบบจัดลำดับงาน Sun Grid Engine เป็นต้น รวมทั้งการพัฒนาโปรแกรมแบบขนานขั้นพื้นฐานโดยใช้ MPICH
หลักสูตรนี้เหมาะสำหรับ ผู้ดูแลระบบลีนุกซ์เซิร์ฟเวอร์ที่จะก้าวมาเป็นผู้ดูแลระบบลีนุกซ์คลัสเตอร์ นักวิจัย รวมถึงผู้ที่สนใจสร้างระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ขึ้นใช้งาน
วัตถุประสงค์ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมมีความรู้ความเข้าใจ ในหลักการทำงานของระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ และสามารถนำไปประยุกต์ใช้งานได้ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถติดตั้งระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ได้ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถบริการจัดการระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ได้ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมเข้าใจหลักการทำงานของซอฟต์แวร์จัดลำดับงาน และบริหารจัดการตัวจัดลำดับงานเบื้องต้นได้ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมเข้าใจหลักการทำงานโปรแกรมแบบขนาน และนำไปทดสอบบนระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ได้ ความรู้พื้นฐาน ผู้เข้าอบรมต้องผ่านการฝึกอบรมหลักสูตร Linux Administrator หรือเป็นผู้ดูแลระบบที่มีความเชี่ยวชาญในการดูแลระบบ Linux Server และมีความรู้พื้นฐานการโปรแกรมด้วยภาษาซี
รูปแบบการสอน : บรรยายและปฏิบัติการ โดยใช้ระบบคอมพิวเตอร์แบบเสมือน (Virtual Machine) เพื่อต่อเป็นระบบคลัสเตอร์
ซอฟต์แวร์ที่ใช้ Rocks Clusters – http://www.rocksclusters.org/ Sun Grid Engine / Open Grid Engine Ganglia Monitoring Povray , Blender สิ่งที่ผู้เข้าอบรมต้องเตรียม ผู้เข้าอบรมต้องเตรียมเครื่องคอมพิวเตอร์ที่มีหน่วยความจำไม่น้อยกว่า 8 GB และมีพื้นที่ว่าง (Disk space) ไม่น้อยกว่า 50GB มาในการอบรม พร้อมติดตั้ง VirtualBox และ VirtualBox Extension Pack และเปิดฟังก์ชั่น Virtualization ใน BIOS มาให้เรียบร้อยตามคู่มือ เนื้อหาหลักสูตร วันที่ 1 เช้า รู้จักระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ ความเป็นมาของระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ หลักการทำงานของระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ ประเภทของระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ ประเภทการประมวลผลบนระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ ระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ในโลกปัจจุบัน การออกแบบระบบคลัสเตอร์พร้อมตัวอย่างการออกแบบระบบขนาดใหญ่ องค์ประกอบของระบบฮาร์ดแวร์ สถาปัตยกรรมระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ พื้นฐานการออกแบบห้องคอมพิวเตอร์สำหรับระบบคลัสเตอร์ (Data Center) การติดตั้งระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ (Hardware) วิธีการวัดประสิทธิภาพระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ workshop 1: ประกอบระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ การติดตั้งซอฟต์แวร์ระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ แนะนำซอฟต์แวร์ Rocks Cluster ที่ต้องใช้ การติดตั้งและปรับแต่งเครื่อง Front-end และ Compute Nodes การติดตั้งเครื่อง Compute Node แบบอัตโนมัติ และเทคนิคการปรับแต่งค่าต่าง ๆ เช่น ติดตั้ง Package เพิ่มเติม การปรับขนาดพาร์ทิชั่นของเครื่อง Compute เป็นต้น การติดตั้งโปรแกรมประยุกต์ (Application Software) บนระบบคลัสเตอร์ workshop 2: ติดตั้งระบบลีนุกซ์คลัสเตอร์ บ่าย การใช้งานระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ คำสั่งพื้นฐานและคำสั่งแบบขนาน หลักการทำงานของระบบ Ganglia Monitoring การใช้งานระบบ Ganglia Web Monitoring การมใช้งานคำสั่งคอมมานด์ไลน์ และเซอร์วิสที่เกี่ยวข้องกับ Ganglia workshop 3: การ Login ระยะไกล และใช้งานคำสั่งพื้นฐาน การบริหารจัดการระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ การจัดการบัญชีผู้ใช้ของระบบCluster การทำ Single Sign-on ด้วยPublic key (ล็อกอินครั้งเดียวเข้าได้ทั้งระบบ) เทคนิคการจัดการกับสิทธิ root ด้วยคำสั่ง sudo workshop 4: การเพิ่มบัญชีผู้ใช้ระบบ วันที่ 2 เช้า การจัดการซอฟต์แวร์บนระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ การติดตั้ง Application software บนระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ รูปแบบการติดตั้งซอฟต์แวร์ ตำแหน่งและความเหมาะสม การกำหนด Environment Script workshop 5: การติดตั้ง Application Software โปรแกรมแบบขนาน อธิบายการทำงานของโปรแกรมแบบขนาน MPI ชนิดต่าง ๆ ที่มากับซอฟต์แวร์ Rocks การพัฒนาโปรแกรมแบบขนานเบื้องต้นด้วย MPICH ตำแหน่งและคอนฟิกกูเรชั่นที่เกี่ยวข้องกับ MPICH workshop 6: การ Compile และ Run โปรแกรมแบบขนาน แนะนำเรื่องการวัดประสิทธิภาพเครื่องเบื้องต้น FLOPs, Rmax และRpeak ตัวอย่าง Application ที่มีการใช้งานบนระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ บ่าย การบริหารจัดการตัวจัดลำดับงาน (Job Scheduler) แนะนำการทำงานของตัวจัดลำดับงาน Open Grid Engine (Sun Grid Engine) การใช้งานตัวจัดลำดับงานด้วยแบบคอมมานด์ไลน์ (CLI) การใช้งานตัวจัดลำดับงานด้วยแบบ GUI ด้วยโปรแกรม qmon การปรับแต่งและจัดการตัวจัดลำดับงาน การ Run โปรแกรมแบบขนานผ่านทางตัวจัดลำดับงาน workshop 7: การรัน MPIPovray ผ่าน SGE</description></item><item><title>Lustre File System</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/lustre-file-system/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 10:53:01 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/lustre-file-system/</guid><description> รายละเอียดหลักสูตร หลักสูตรนี้ เป็นการศึกษาทฤษฎี และสร้างระบบไฟล์แบบคลัสเตอร์ เพื่อใช้งานกับระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ขนาดใหญ่ ที่มีการอ่านเขียนข้อมูลจำนวนมาก เนื้อหาหลักสูตรครอบคลุมตั้งแต่กระบวนการออกแบบ การติดตั้ง การปรับแต่ง กล่าวถึงปัญหาและการแก้ไขในการใช้งาน Lustre กับอุปกรณ์จัดเก็บข้อมูล (Storage) พร้อมทั้งการวัดประสิทธิภาพของ Lustre Fils System
หลักสูตรนี้เหมาะสำหรับ ผู้ดูแลระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ ผู้ดูแลเว็บคลัสเตอร์ และผู้ที่สนใจ
วัตถุประสงค์ เพื้อให้ผู้เข้าอบรมใจในหลักการทำงานของ Cluster File System เพื่อให้ผู้เข้าอบรมทราบถึงประโยชน์ของการใช้งานและรูปแบบในการประยุกต์ใช้งานในงานประเภทต่าง ๆ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถติดตั้ง Cluster File System ด้วยซอฟต์แวร์ Lustre ได้ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมเข้าใจหลักการทำงานและองค์ประกอบต่าง ๆ ของ Lustre เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถออกแบบระบบ Lustre ได้ การ Mount ในรูปแบบต่าง ๆ ตลอดจนการแก้ไขปัญหาเบื้องต้น ทราบถึงปัญหาที่พบบ่อย ๆ ความรู้พื้นฐาน ผู้เข้าอบรมต้องมีความรู้ความสามารถในการติดตั้ง Linux Server หรือผ่านหลักสูตร Linux Administration มาก่อน และควรมีความเข้าใจเรื่องระบบเครือข่ายพื้นฐาน
รูปแบบการสอน บรรยายและปฏิบัติการ โดยใช้ระบบคอมพิวเตอร์แบบเสมือน (Virtual Machine) เพื่อต่อเป็นระบบคลัสเตอร์
ซอฟต์แวร์ที่ใช้ CentOS Lustre สิ่งที่ผู้เข้าอบรมต้องเตรียม ผู้เข้าอบรมต้องเตรียมเครื่องคอมพิวเตอร์ที่มีหน่วยความจำไม่น้อยกว่า 8 GB และมีพื้นที่ว่าง (Disk space) ไม่น้อยกว่า 50GB มาในการอบรม พร้อมติดตั้ง VirtualBox และ VirtualBox Extension Pack และเปิดฟังก์ชั่น Virtualization ใน BIOS มาให้เรียบร้อยตามคู่มือ เนื้อหาหลักสูตร วันที่ 1 ระบบไฟล์แบบขนานคืออะไร ประโยชน์ของการใช้งานและรูปแบบในการประยุกต์ใช้งานในงานประเภทต่าง ๆ หลักการทำงานของ Cluster File System ซอฟต์แวร์สำหรับไฟล์แบบขนานต่างๆ รู้จักกับ Lustre File System ที่ดาวน์โหลดซอฟต์แวร์ Lustre เข้าใจองค์ประกอบต่าง ๆ ของ Lustre ประสิทธิภาพของ Lustre File System workshop: ทดลองสร้างระบบไฟล์ลัสเตอร์บนเครื่อง ๆ เดียว หลักการออกแบบระบบ Lustre เพื่อรองรับระบบขนาดใหญ่ ประเภทของระบบเครือข่าย การออกแบบบนหลายโหนด workshop: ทดลองสร้างระบบไฟล์คลัสเตอร์บนเครื่องหลายเครื่อง วันที่ 2 การใช้งานคำสั่งแบบ Low Level เพื่อตรวจตราและบริหารจัดการระบบ เช่นคำสั่ง lctl, lfs การใช้ปรับแต่งไฟล์ /etc/fstab เพื่อให้ Lustre เริ่มทำงานตั้งแต่ตอนบูตระบบ ลำดับการ Boot ของเครื่องในระบบ การกำหนดโค้วต้าให้กับผู้ใช้บนระบบไฟล์ Lustre การสำรองและค้นคืนข้อมูลบนระบบไฟล์ Lustre (Backup &amp;amp; Restore) การทำ Failover บนระบบไฟล์ Lustre การวัดประสิทธิภาพความเร็วในการอ่านเขียนไฟล์ การติดตั้งและใช้งานระบบ Web Monitoring tools ด้วยซอฟต์แวร์ Ganglia การใช้งานระบบ Web Monitoring workshop: ติดตั้งระบบ Web Monitoring ปัญหาที่พบบ่อย และการแก้ปัญหาเบื้องต้น กรณีศึกษา การออกแบบบนระบบคลัสเตอร์ขนาดใหญ่</description></item><item><title>Mysql Cluster</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/mysql-cluster/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 10:52:53 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/mysql-cluster/</guid><description>รายละเอียดหลักสูตร เนื้อหาหลักสูตรจะกล่าวถึงทฤษฎีหลักการทำงานของระบบคลัสเตอร์ในรูปแบบต่าง ๆ ทฤษฎีและหลักการทำงานของซอฟต์แวร์ MySQL Cluster การออกแบบระบบเพื่อรองรับผู้ใช้งานจำนวนมาก เพื่อให้ระบบมีอัตราการล่ม (Downtime) ต่ำที่สุด การออกแบบด้านความปลอดภัยของงระบบ เป็นหลักสูตรที่เน้นการปฎิบัติใช้งานจริง โดยเนื้อหาครอบคลุมตั้งแต่กระบวนการออกแบบ การติดตั้ง ทฤษฎีกระจายภาระงาน (Load balancing) การสร้างระบบคงอยู่สูง (High Availability - HA) การปรับแต่งความปลอดภัยของระบบ และมีการปรับพื้นฐานทฤษฎีระบบเครือข่ายในส่วนที่เกี่ยวข้องกับ MySQL Cluster เช่น Mac Address, ARP Protocol, Public และ Private Network เป็นต้น
หลักสูตรนี้เหมาะสำหรับ ผู้ดูแลระบบฐานข้อมูล ระบบเว็บ องค์กรที่ให้บริการโดยใช้งานระบบฐานข้อมูล MySQL และผู้ที่สนใจ
วัตถุประสงค์ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมมีความรู้ความเข้าใจในหลักการออกแบบ MySQL Cluster เพื่อให้ผู้เข้าอบรมทราบถึงความแตกต่างของวิธีการกระจายภาระงานในแบบต่าง ๆ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถนำไปประยุกต์ใช้งานได้จริง ความรู้พื้นฐาน ผู้เข้าอบรมต้องมีความรู้ความสามารถในการติดตั้ง Linux Server หรือผ่านหลักสูตร Linux Administration มาก่อน เคยติดตั้งและใช้งานซอฟต์แวร์ MySQL และควรมีความเข้าใจเรื่องระบบเครือข่ายพื้นฐาน
รูปแบบการสอน บรรยายและปฏิบัติการ โดยใช้ระบบคอมพิวเตอร์แบบเสมือน (Virtual Machine) เพื่อต่อเป็นระบบคลัสเตอร์
ซอฟต์แวร์ที่ใช้ ซอฟต์แวร์ CentOS เวอร์ชั่น 5 ขึ้นไป MySQL Cluster เวอร์ชั่น 7 ขึ้นไป สิ่งที่ผู้เข้าอบรมต้องเตรียม ผู้เข้าอบรมต้องเตรียมเครื่องคอมพิวเตอร์ที่มีหน่วยความจำไม่น้อยกว่า 8 GB และมีพื้นที่ว่าง (Disk space) ไม่น้อยกว่า 50GB มาในการอบรม พร้อมติดตั้ง VirtualBox และ VirtualBox Extension Pack และเปิดฟังก์ชั่น Virtualization ใน BIOS มาให้เรียบร้อยตามคู่มือ เนื้อหาหลักสูตร วันที่ 1 เช้า แนะนำเทคโนโลยีระบบคลัสเตอร์ (30 นาที) รู้จักกับระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ การประยุกต์ใช้งานระบบคลัสเตอร์ในด้านต่าง ๆ รูปแบบต่าง ๆ ของการทำ Database แบบคลัสเตอร์ รูปแบบต่าง ๆ ของการใช้ Share Disk และ Share Storage รู้จักกับ MySQL และ MySQL Cluster (15 นาที) กล่าวสรุปเรื่องสำคัญของระบบจัดการฐานข้อมูล MySQL รู้จักกับ Storage Engine รู้จักกับ NDBCLUSTER Storage engine แผนการพัฒนาระบบจัดการฐานข้อมูล MySQL MySQL Cluster Concept (30 นาที) จุดเด่นจุดด้อยของ MySQL Cluster องค์ประกอบของMySQL Cluster การทำงานของ MySQL Cluster การทำงานในแบบ In-memory และ Disk-Bases Tables Pre-Workshop (60 นาที) ปรับแต่งไฟล์เพื่อการใช้งานด้วยชื่อเครื่อง การตั้งค่า SSH ให้ระบบคลัสเตอร์สามารถทำงานในแบบ Single Sign On ด้วยการใช้ Public key Infrastructure (PKI) จัดการกับ iptables firewall สำหรับ MySQL Cluster workshop 1: MySQL Cluster Software Installations (30 นาที) บ่าย รู้จักกับคอนฟิกกูเรชั่นไฟล์ที่สำคัญ คือไฟล์ config.</description></item><item><title>Openstack Administration</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/openstack-administration/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 10:52:42 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/openstack-administration/</guid><description>รายละเอียดหลักสูตร หลักสูตรนี้กล่าวถึง หลักการทำงานของ OpenStack เพื่อสำหรับการใช้ติดตั้งและตั้งค่าเพื่อให้สามารถสร้างระบบ Cloud Computing โดยใช้ OpenSource เป็นแกนหลัก โดยจะเน้นให้ผู้เรียนเข้าใจถึงสถาปัตยกรรมและโครงสร้างของ OpenStack เทคนิคการติดตั้ง การตั้งค่า และแก้ปัญหาที่เกิดขึ้นกับการใช้งาน OpenStack
วัตถุประสงค์ รู้และเข้าใจแนวคิดของ Cloud Computing เพื่อนำไปสู่การเข้าใจ OpenStack รู้จักภาพรวมของ OpenStack รวมไปถึงสถาปัตยกรรมบน OpenStack สามารถติดตั้ง OpenStack บน server หลายตัวได้ สามารถจัดการกับระบบ OpenStack ทั้งในมุมมองของผู้ดูแลระบบและผู้ใช้งานได้ ความรู้พื้นฐาน มีความรู้พื้นฐาน Linux Administrator
สิ่งที่ผู้เข้าอบรมต้องเตรียม ผู้เข้าอบรมต้องเตรียมเครื่องคอมพิวเตอร์ที่มีหน่วยความจำไม่น้อยกว่า 8 GB และมีพื้นที่ว่าง (Disk space) ไม่น้อยกว่า 50GB มาในการอบรม พร้อมติดตั้ง VirtualBox และ VirtualBox Extension Pack และเปิดฟังก์ชั่น Virtualization ใน BIOS มาให้เรียบร้อยตามคู่มือ เนื้อหาหลักสูตร วันที่ 1 Basic Knowledge ความหมายของ cloud computing เทคโนโลยี virtualization แนวคิดของ OpenAPI RESTful OpenStack Overview ประวัติความเป็นมาของ OpenStack ภาพรวมของ project (nova , glance , swift , neutron , keystone ,horizon , cinder) pre-workshop : เตรียมความพร้อมสร้างระบบ Cloud Service ตั้งค่า Operating System ตาม Reference Architecture ปรับแต่ง Software Repository Deploying OpenStack with RDO workshop 1: Deploying OpenStack with RDO การเตรียมสภาพแวดล้อมของระบบ การ custom configuration file ก่อนการติดตั้งตาม Reference Architecture ทดสอบการติดตั้งโดยการเข้าใช้งานผ่าน dashboard วันที่ 2 OpenStack Identity Service (Keystone) แนวคิดและหลักปรัชญา สถาปัตยกรรม การติดต่อสื่อสารกับ Component อื่น (keystone API) หน้าที่หลักของ Keystone OpenStack Compute Service (Nova) การติดต่อสื่อสารกับ Component อื่น (Nova API) การสื่อสารกันภายใน Nova ด้วย Massage Queue การจัดสรรงานบน Cloud Service (Nova Scheduler) หัวใจแห่งการประมวลผลบน Cloud (Nova-Compute) Nova Conductor OpenStack Network Service (Neutron) แนวคิดและหลักปรัชญา สถาปัตยกรรม Network Configuration Flow Plug-in ที่รองรับการทำงาน OpenStack Block-Storage Service (Cinder) แนวคิดและหลักปรัชญา สถาปัตยกรรม Cinder Driver OpenStack Image Service (Glance) แนวคิดและหลักปรัชญา สถาปัตยกรรม ความสามารถของ Glance Image Format workshop 2: Create Custom Image การสร้าง centOS 6.</description></item><item><title>Ceph Storage Administration</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/ceph-storage-administration/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 10:52:33 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/ceph-storage-administration/</guid><description>รายละเอียดหลักสูตร หลักสูตรนี้กล่าวถึงการติดตั้ง, การบริหารจัดการและใช้งานระบบ Ceph Storage โดยการลงมือปฏิบัติการคอนฟิกระบบบนเครื่อง Virtual Machine จำลองให้เป็นระบบ Cluster Storage ขึ้นมา โดยจะศึกษาในส่วนของ Storage รูปแบบต่าง ๆ ในปัจจุบัน Traditional Storage และ Software-Defined Storage ความสามารถของ Ceph Storage การติดตั้งระบบและการขยายระบบ การบริหารจัดการการให้บริการของ Ceph Storage การทำ High Availability สำหรับ Ceph Storage และการนำ Ceph Storage ไปใช้งานในรูปแบบต่าง ๆ เช่น Block Storage / Object Storage / File System การติดตั้ง Web Monitoriing Tool เพื่อตรวจสอบสถานะของเครื่อง
หลักสูตรนี้เหมาะสำหรับ ผู้ที่สนใจเรื่อง Storage วิศวกรคอมพิวเตอร์ นักเทคโนโลยีสารสนเทศ อาจารย์และบุคลากรทางการศึกษาในสาขาที่เกี่ยวข้อง
วัตถุประสงค์ เพื่อให้มีความรู้ความเข้าใจในระบบ Ceph Storage ความรู้พื้นฐาน ผู้เข้าอบรมต้องมีความรู้ความสามารถในการติดตั้งใช้งาน Linux Server ระดับผู้ดูแลระบบหรือผ่านหลักสูตร Linux Administration มาก่อน ควรมีความเข้าใจเรื่องระบบเครือข่ายและไฟร์วอลล์</description></item><item><title>Hadoop Bootcamp</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/hadoop-bootcamp/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 10:52:01 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/hadoop-bootcamp/</guid><description>รายละเอียดหลักสูตร หลักสูตรนี้มุ่งหมายให้ผู้เรียนเข้าใจกระบวนการทำงานของระบบ Hadoop และสามารถติดตั้งระบบ Hadoop Cluster เพื่อใช้งานรวมถึงเข้าใจเครื่องมือแต่ละตัวและประยุกต์ใช้งานซอฟต์แวร์เหล่านั้นได้ ในเนื้อหาเป็นการลงมือปฏิบัติคอนฟิกเครื่องเซิร์ฟเวอร์คลัสเตอร์ให้ทำงานร่วมกัน และศึกษาส่วนประกอบหลัก ๆ ของ Hadoop ไล่ไปทีละส่วน ตั้งแต่ส่วนของระบบไฟล์แบบกระจายที่เรียกว่า Hadoop Distributed File System (HDFS) การประมวลผลข้อมูลด้วย MapReduce รวมถึงซอฟต์แวร์แวดล้อมที่มาทำงานบนระบบ MapReduce อย่าง Pig และ Hive เพื่อใช้จัดการกับข้อมูลในรูปภาษาสคริปต์ และภาษาในลักษณะ SQLตามลำดับ นอกจากนั้นยังได้หัดใช้ Sqoop เพื่อเชื่อมต่อกับซอฟต์แวร์ฐานข้อมูล (DBMS) รวมถึงการติดตั้งและใช้งาน Hue, impala และ spark ผู้เรียนจะได้ศึกษาไปทีละขึ้น รวมถึงจะได้เรียนรู้คำสั่งจำเป็นต่อการดูแลระบบ การอ่านและวิเคราะห์ Log File
หลักสูตรนี้เหมาะสำหรับ ผู้ที่สนใจเรื่อง Big Data และ Hadoop วิศวกรคอมพิวเตอร์ นักเทคโนโลยีสารสนเทศ อาจารย์และบุคลากรทางการศึกษาในสาขาที่เกี่ยวข้อง
วัตถุประสงค์ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมมีความรู้ความใจเกี่ยวกับ Big Data เพื่อให้ผู้เข้าอบรมเข้าใจในหลักการทำงานของซอฟต์แวร์ Hadoop เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถติดตั้งระบบ Hadoop Cluster ขึ้นใช้งานเองได้ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมรู้จักกับเครื่องมือแวดล้อมต่าง ๆ บน Hadoop เช่น Hive, Spark และสามารถนำไปประยุกต์ใช้งานได้ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมมีทักษะในการวิเคราะห์ปัญหาที่เกิดขึ้นและแก้ไขได้ ความรู้พื้นฐาน ผู้เข้าอบรมควรมีความสามารถในการใช้งานคำสั่งลีนุกซ์ (Linux) พื้นฐาน และควรมีความเข้าใจเรื่องระบบเครือข่ายและไฟล์วอล์</description></item><item><title>Advanced Proxmox Cluster Management</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/advanced-proxmox-cluster-management/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 10:51:48 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/advanced-proxmox-cluster-management/</guid><description>รายละเอียดหลักสูตร หลักสูตรนี้เป็นการเรียนรู้การติดตั้งและใช้งาน Open Source Software ระบบ Virtualization ที่ชื่อ Proxmox Virtual Environment (Proxmox VE หรือ PVE) โดยเป็นซอฟต์แวร์บริหารจัดการทรัพยากร คอมพิวเตอร์สำหรับองค์กร เนื้อหาในหลักสูตรครอบคลุมตั้งแต่ การติดตั้งระบบ การจัดการบัญชีผู้ใช้ การสร้างและรัน VM บนระบบ การปรับแต่งการใช้งานในรูปแบบคลัสเตอร์ การทำ Live Migration และการขยายระบบในแบบ Hyper Converged Infrastructure
หลักสูตรนี้เหมาะสำหรับ ผู้ดูแลระบบคอมพิวเตอร์ และผู้ที่สนใจ
วัตถุประสงค์ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมใจในหลักการทำงานและองค์ประกอบของ Proxmox VE เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถติดตั้ง และใช้งาน Proxmox ได้ทั้งแบบ Single Node และ คลัสเตอร์ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมเข้าใจหลักการทำงานร่วมกันระหว่าง Proxmox และ Ceph เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถแก้ไขปัญหาเบื้องต้น ทราบถึงปัญหาที่พบบ่อย ๆ ความรู้พื้นฐาน ผู้เข้าอบรมต้องมีความรู้ความสามารถในการติดตั้งและใช้งาน Linux Server หรือผ่านหลักสูตร Linux Administration มาก่อน และควรมีความเข้าใจเรื่องระบบเครือข่ายพื้นฐาน
รูปแบบการสอน บรรยายและปฏิบัติการ โดยใช้เครื่องคอมพิวเตอร์ 3 เครื่อง เพื่อต่อเป็นระบบคลัสเตอร์</description></item><item><title>Linux Web Clustering</title><link>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/linux-web-clustering/</link><pubDate>Sun, 23 Jun 2019 10:06:54 +0700</pubDate><guid>https://paiboon15721.github.io/clusterkit/training-courses/linux-web-clustering/</guid><description> รายละเอียดของหลักสูตร หลักสูตรนี้ กล่าวถึงหลักการทำงานของระบบเว็บคลัสเตอร์ ที่ใช้ในงานให้บริการเว็บไซต์สำหรับเว็บขนาดใหญ่เพื่อรองรับผู้ใช้งานจำนวนมาก เป็นหลักสูตรที่เน้นการปฎิบัติใช้งานจริง โดยเนื้อหาครอบคลุมตั้งแต่กระบวนการออกแบบ การติดตั้ง การสร้างระบบคงอยู่สูง (High Availability - HA) ทฤษฎีกระจายภาระงาน (Load balancing) ด้วย Linux Virtual Server (LVS) และ HAProxy การใช้ memcache ในการจัดการ session ข้ามเครื่อง การติดตั้งระบบไฟล์แบบกระจาย GlustreFS เพื่อให้ปรับปรุงไฟล์ทีเดียวแล้วกระจายสำเนาไปยังเว็บเซิร์ฟเวอร์ทุกเครื่อง การปรับแต่งความปลอดภัยของระบบ และมีการปรับพื้นฐานทฤษฎีระบบเครือข่ายในส่วนที่เกี่ยวข้องกับเว็บคลัสเตอร์ เช่น Mac Address, ARP Protocol, Public และ Private Network เป็นต้น
หลักสูตรนี้เหมาะสำหรับ ผู้ดูแลระบบเว็บ องค์กรที่ให้บริการเว็บ และผู้ที่สนใจ
วัตถุประสงค์ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมมีความรู้ความเข้าใจในหลักการออกแบบเว็บคลัสเตอร์ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมทราบถึงความแตกต่างของวิธีการกระจายภาระงานในแบบต่าง ๆ เพื่อให้ผู้เข้าอบรมสามารถนำไปประยุกต์ใช้งานได้จริง ความรู้พื้นฐาน ผู้เข้าอบรมต้องมีความรู้ความสามารถในการติดตั้ง Linux Server หรือผ่านหลักสูตร Linux Administration มาก่อน และควรมีความเข้าใจเรื่องระบบเครือข่ายพื้นฐาน
รูปแบบการสอน บรรยายและปฏิบัติการ โดยใช้ระบบคอมพิวเตอร์แบบเสมือน (Virtual Machine) เพื่อต่อเป็นระบบคลัสเตอร์
ซอฟต์แวร์ที่ใช้สอน ระบบปฏิบัติการลีนุกซ์ CentOS-7 เนื้อหาหลักสูตร วันที่ 1 เช้า รู้จักกับระบบเว็บคลัสเตอร์ เว็บคลัสเตอร์คืออะไร รูปแบบการกระจายภาระงานของเว็บ (Web Load Balancing) DNS Round Robin Scale out Hardware Load Balancing Software Load Balancing สถาปัตยกรรมและหลักการออกแบบเว็บคลัสเตอร์ ขั้นตอนการติดตั้งระบบปฏิบัติการ Linux Workshop 1: ประกอบคลัสเตอร์และติดตั้งระบบปฏิบัติการ Linux การตั้งค่า SSH ให้ทำงานแบบ Single Sign On with Public key Infrastructure (PKI) Workshop 2: ปรับแต่งการเชื่อมต่อภายในระบบคลัสเตอร์และทบทวนคำสั่งที่เกี่ยวข้อง บ่าย ทบทวนความรู้ทฤษฎีระบบเครือข่ายในส่วนที่เกี่ยวข้องกับระบบเว็บคลัสเตอร์ MAC Address ARP Protocol Public และ Private Network ทบทวนเรื่อง Web Server การทำงานของ Web Server Configuration ที่สำคัญของ Web Server การกระจายภาระงานด้วย Linux Virtual Server (LVS) รู้จักกับ Linux Virtual Server รู้จักกับ LVS Scheduling Algorithm ประเภทต่าง ๆ ทฤษฎีการกระจายภาระงาน (Load Balancing) เบื้องต้น การปรับแต่งเว็บคลัสเตอร์แบบ NAT การปรับแต่งเว็บคลัสเตอร์แบบ Direct Route หลักการของ Virtual IP MAC Spoofing การติดตั้งและใช้งาน arptable_jf เพื่อจัดการกับปัญหา MAC Address ในการทำงานของระบบเว็บคลัสเตอร์ Piranha configuration tool Workshop 3: สร้างเว็บคลัสเตอร์แบบ NAT ด้วย Piranha GUI พร้อมทดสอบวิธีการกระจายแบบต่าง ๆ Workshop 4: สร้างเว็บคลัสเตอร์แบบ Direct Route ด้วย Piranha GUI พร้อมทดสอบวิธีการกระจายแบบต่าง ๆ วันที่ 2 เช้า การกระจายภาระงานด้วยซอฟต์แวร์ HAProxy Workshop 5: การติดตั้งใช้งาน HAProxy เปรียบเทียบการทำงานระหว่า HAProxy และ LVS การทำระบบภาวะทนต่อความผิดพร่องสูง หลักการทำงานแบบ High Availability (HA) ของ Load Balancer การสร้างระบบ High Availability สำหรับระบบ Web Cluster Workshop 6: สร้างระบบ High Availability สำหรับระบบเว็บคลัสเตอร์ พร้อมทดสอบการทำงาน บ่าย วิธีการจัดการไฟล์เว็บในรูปแบบต่าง ๆ เพื่อความสะดวกในการ Update ข้อมูลที่เดียว ความแตกต่างระหว่าง Share Disk และ Share Storage Network File System (NFS), ISCSI, GlusterFS (60 min) ISCSI รูปแบบใช้ เพื่อให้ทุกเครื่องเห็นที่เดียวกัน Workshop 7: การสร้าง Share Directory บน NFS และการทำ Auto mount รู้จักกับ GlusterFS การทำงานของ GlusterFS ในรูปแบบต่าง ๆ องค์ประกอบของเครื่องในระบบ Workshop 8: การติดตั้งและใช้งาน GlusterFS แบบ Replication (3 เครื่อง)การรักษาความปลอดภัยของระบบ (100 min) วันที่ 3 เช้า รู้จักกับ Memcache Workshop 9: การใช้งาน Memcache ในการจัดการ session ภายในคลัสเตอร์ แนะนำ Ganglia ระบบ Web Monitoring tools Workshop 10: ติดตั้งระบบ Web Monitoring การปรับแต่งประสิทธิภาพ การทดลองยิงโหลดด้วย awk วางแผนการรับโหลด บ่าย การปรับแต่งประสิทธิภาพ(ต่อ) การปรับแต่ระบบปฏิบัติการเพื่อรองรับภาระงานที่เพิ่มขึ้น การใช้งาน MySQLTuner เพื่อปรับแต่งประสิทธิภาพให้ MySQL แนะนำระบบฐานข้อมูลแบบกระจายในแบบต่าง ๆ เช่น MarieDB Galera Cluster, MySQL Cluster</description></item></channel></rss>