<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ผลงานของเรา on ClusterKit</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/</link><description>Recent content in ผลงานของเรา on ClusterKit</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 12 Jun 2019 14:08:35 +0700</lastBuildDate><atom:link href="http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>RU</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/ru/</link><pubDate>Wed, 19 Jun 2019 06:40:33 +0700</pubDate><guid>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/ru/</guid><description> ระบบศิลาคลัเสเตอร์ เป็นระบบคอมพิวเตอร์ขนาด 284 คอร์ มีความเร็วในการประมวลผลถึง 1 Teraflop หรือ 1 ล้านล้านคำสั่งต่อวินาที นับเป็นระบบคอมพิวเตอร์ที่มีความเร็วสูงที่สุดในกลุ่มสถานศึกษาในประเทศไทย คลัสเตอร์คิทได้รับความไว้วางจากบริษัท ซันไมโครซิสเต็มซ์ (ประเทศไทย) จำกัด ให้เป็นผู้ดำเนินการติดตั้งซอฟต์แวร์ระบบคลัสเตอร์ และทำหน้าที่ในการดูแล บำรุงรักษา และบริหารงานศูนย์คอมพิวเตอร์ประมวลผลสมรรถนะสูงเพื่อการวิจัย สถาบันวิจัยและพัฒนา มหาวิทยาลัยรามคำแหง ซึ่งเป็นหน่วยงานที่ตั้งของระบบศิลาคลัสเตอร์ เป็นระยะเวลา 2 ปี
Sila Cluster Architecture Sila Cluster Architecture ระหว่างนั้นทางคลัสเตอร์คิทในฐานะผู้บริหารจัดการศูนย์ ได้จัดกิจกรรมต่าง ๆ ทั้งการฝึกอบรมสำหรับผู้ใช้งานและผู้ดูแลระบบ การจัดงานสัมมนาเชิงปฏิบัติการ การออกบูธประชาสัมพันธ์กิจกรรมของศูนย์ รวมถึงการเขียนข่าวสาร ประชาสัมพันธ์ตามสื่อของมหาวิทยาลัย ไม่เพียงเท่านั้นคลัสเตอร์คิท ยังได้เป็นผู้ประสานงานนักวิจัยจากต่างมหาวิทยาลัยให้ได้เกิดการแลกเปลี่ยนองค์ความรู้ซึ่งกันและกัน
GRIDTECH 08 GRIDTECH 08 RURC 2008 RURC 2008 SUN CIO SUN CIO ภาพบรรยากาศ Workshop ภาพบรรยากาศ Workshop ภาพบรรยากาศ Workshop ภาพบรรยากาศ Workshop ภาพบรรยากาศ Workshop ภาพบรรยากาศ Workshop ภาพบรรยากาศ Workshop ภาพบรรยากาศ Workshop ภาพบรรยากาศ Workshop ภาพบรรยากาศ Workshop ภาพบรรยากาศ Workshop</description></item><item><title>BIOTEC</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/biotec/</link><pubDate>Wed, 19 Jun 2019 06:40:12 +0700</pubDate><guid>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/biotec/</guid><description>ศูนย์พันธุวิศวกรรมและเทคโนโลยีชีวภาพแห่งชาติ (National Center for Genetic Engineering and Biotechnology : BIOTEC) หรือ ไบโอเทค เป็นศูนย์วิจัยทางด้านพันธุวิศวกรรมและเทคโนโลยีชีวภาพ เป็นส่วนหนึ่งของสำนักงานพัฒนาวิทยาศาสตร์และเทคโนโลยีแห่งชาติ (National Science and Technology Development Agency : NSTDA) หรือ สวทช. มีหน้าที่หลัก ในการสนับสนุนและส่งเสริมการวิจัยและพัฒนาวิศวกรรม, การพัฒนาบุคลากรด้านเทคโนโลยีชีวภาพ, การถ่ายทอดเทคโนโลยี, และการเสริมสร้างโครงสร้างพื้นฐานทางเทคโนโลยีชีวภาพ
ระบบอิคลิปส์คลัสเตอร์(Eclipse Cluster) เป็นระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ของศูนย์พันธุวิศวกรรมและเทคโนโลยีชีวภาพแห่งชาติ ซึ่งเป็นระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ที่มีความเร็วสูงที่สุดในประเทศไทยในปัจจุบัน(2552) ซึ่งติดตั้งอยู่ที่ สำนักงานศูนย์พันธุวิศวกรรมและเทคโนโลยีชีวภาพแห่งชาติ อุทยานวิทยาศาสตร์ประเทศไทย ซึ่งทำหน้าที่สนับสนุนการประมวลผลงานวิจัยต่าง ๆ ของทีมนักวิจัย ศูนย์พันธุวิศวกรรมและเทคโนโลยีชีวภาพแห่งชาติ เพื่อย่นย่อระยะเวลาในการประมวลผลของนักวิจัย
เนื่องจากงานวิจัยแต่ละชิ้นนั้นใช้เวลาในการประมวลผลนาน และใช้แรงในการปรมวลผลมาก ระบบ Eclipse Cluster นึ้ จึงเข้ามาช่วยตอบโจทย์ของนักวิจัย ทำให้ย่นย่อระยะเวลาในการรอผลลัพธ์จากการประมวลผลสั้นลง เพื่อให้นักวิจัยสามารถนำผลลัพธ์ที่ได้ นำกลับไปทำงานต่อได้รวดเร็วยิ่งขึ้น
ปัญหาและความท้าทายที่พบ ระบบต้องรองรับ user ที่จะเข้ามาใช้งานจำนวนมากได้ ระบบต้องการพื้นที่จัดเก็บที่มีขนาดใหญ่มาก และมีความเร็วในการ อ่าน/เขียน สูง และสามารถรองรับผู้ใข้งานจำนวนมาก ที่จะเข้ามาใช้ระบบพร้อม ๆ กันได้ ต้องการให้ระบบมีความคงทนสูง (High Availability) วิธีการแก้ปัญหา คลัสเตอร์คิทเลือกใช้ระบบวิธีการผสานเทคโนโลยีต่าง ๆ โดยแบ่งออกเป็นส่วน ๆ ดังต่อไปนี้</description></item><item><title>VirginThailand</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/virgin/</link><pubDate>Wed, 19 Jun 2019 06:40:03 +0700</pubDate><guid>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/virgin/</guid><description>คุณเคยรู้หรือไม่ว่าทุกวันนี้เว็บไซต์ที่ท่านเปิดเข้าเยี่ยมชมนั้น อาจจะไม่ได้ให้บริการโดยเครื่องคอมพิวเตอร์เครื่องเดียว หรือในอีกนัยหนึ่งคือมีเครื่องคอมพิวเตอร์จำนวนหลายเครื่องคอย ให้บริการท่าน พอพูดถึงประเด็นนี้หลายท่านคงจะนึกถึงกูเกิล Search engine ยอดนิยม ถูกต้องแล้วครับ กูเกิลจัดเป็นรูปแบบของ “เว็บคลัสเตอร์” แต่ถ้าเราบอกว่าในประเทศไทยก็มีบางเว็บไซต์เหมือนกันที่ใช้ระบบเว็บคลัสเตอร์คอยให้บริการผู้ที่เข้าเยี่ยมชม หนึ่งในนั้นคือ www.virginradiothailand.com เว็บไซต์คลื่นวิทยุยอดนิยม ก่อนอื่นเรามาทำความเข้าใจกันก่อนว่าระบบเว็บคลัสเตอร์นี้คืออะไร
Web Cluster ระบบเว็บคลัสเตอร์ คือการนำเว็บเซิร์ฟเวอร์ (Web server) หลายเครื่องมาเชื่อมต่อบนเครือข่ายแลน (Local Area Network) ดังภาพที่ 1 และจัดการให้เว็บเซิร์ฟเวอร์สามารถให้บริการเอกสารเว็บร่วมกันได้ เพื่อเพิ่มประสิทธิภาพของระบบให้สูงขึ้นตามจำนวนเว็บเซิร์ฟเวอร์ที่มีอยู่ในระบบ
Web Cluster ภายในระบบเว็บคลัสเตอร์มีส่วนประกอบหลัก ๆ ดังต่อไปนี้
เว็บเซิร์ฟเวอร์ ทำหน้าที่หลักในการประมวลผลการบริการ ตัวกระจายงาน (Load Balancer) ทำหน้าที่รับการร้องขอบริการ (Request) จากผู้ใช้บริการ (Client) และกระจายคำร้องขอนั้น ให้กับเว็บเซิร์ฟเวอร์ในระบบ ส่วนประกอบอื่นที่ขึ้นอยู่กับการออกแบบระบบ เช่น เซิร์ฟเวอร์สำหรับจัดการระบบ (Management Server) ทำหน้าที่ตรวจสอบการทำงาน หรือบริหารจัดการระบบ เป็นต้น Operation เริ่มต้นด้วยเมื่อมีการร้องขอไฟล์เว็บจากไคลเอ็น การร้องขอจะติดต่อเข้ามาที่เครื่อง Load Balancer ซึ่งจะทำหน้าที่ในการกระจายการร้องขอให้เครื่องเว็บเซิร์ฟเวอร์ในระบบ เพื่อประมวลผลและส่งข้อมูลตอบกลับ (Response) ไปยังผู้ร้องขอโดยตรง ด้วยการทำงานในลักษณะดังกล่าว จะทำให้ภาระงานถูกเฉลี่ยกันออกไปยังเว็บเซิร์ฟเวอร์ในระบบ จึงสามารถให้รองรับปริมาณการใช้งานจากผู้ใช้งานจำนวนมากได้</description></item><item><title>ThaiGrid</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/thaigrid/</link><pubDate>Wed, 19 Jun 2019 06:39:51 +0700</pubDate><guid>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/thaigrid/</guid><description>ในปี พ.ศ. ๒๕๕๐ คลัสเตอร์คิท ได้รับเกียรติให้เป็นผู้ติดตั้งระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ขนาดใหญ่ที่สุดของประเทศไทยในขณะนั้น ที่ศูนย์ไทยกริดแห่งชาติ ทำให้สามารถนับได้ว่าคลัสเตอร์คิทเป็นบริษัทคนไทยบริษัทแรก นับเป็นการแสดงให้เห็นศักยภาพของคนไทยว่าไม่ได้ด้อยกว่าใครในโลก
Thai Grid Cluster ระบบ เทราคลัสเตอร์ (Tera Cluster) เป็นระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ขนาด 800 core ที่มีความเร็วในการประมวลผลถึง 2.5 ล้านล้านคำสั่งต่อวินาที มีพื้นจัดเก็บข้อมูลบนระบบ Cluster File System (CFS) โดยใช้ซอฟต์แวร์ Lustre ขนาด 5 เทราไบต์ ภายในคลัสเตอร์มีเครื่องส่วนหนึ่งจำนวน 32 โหนด ติดตั้งการ์ดเครือข่ายแบบ Infiniband ที่มีความเร็วในการโอนถ่ายข้อมูลขนาด 10 Gbps เพื่อเพิ่มประสิทธิภาพในการประมวลผลแบบขนานสำหรับโปรแกรมประยุกต์ที่ต้องการ ความเร็วสูงระบบเทราคลัสเตอร์นับเป็นระบบคอมพิวเตอร์ที่มีความเร็วในการ ประมวลผลสูงที่สุดในประเทศไทยในขณะนั้น
Thai Grid Cluster Architecture ในปีเดียวกันทางศูนย์ไทยกริดแห่งชาติ ได้ทำความร่วมมือกับทางไมโครซอฟต์ โดยได้เลือกให้คลัสเตอร์คิท เป็นผู้ดำเนินการติดตั้งระบบวินโดวส์คลัสเตอร์ ด้วยซอฟต์แวร์ Windows Compute Cluster Server 2003 หรือ WCCS2003 ให้กับระบบเทราคลัสเตอร์ จำนวน 32 โหนด พร้อมทั้งจัดการฝึกอบรมการติดตั้งและใช้งานระบบวินโดวส์คลัสเตอร์ให้กับสมาชิกของศูนย์ไทยกริดแห่งชาติอีกด้วย</description></item><item><title>GISTDA</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/gistda/</link><pubDate>Wed, 19 Jun 2019 06:39:31 +0700</pubDate><guid>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/gistda/</guid><description>โครงการดิจิตอลไทยแลนด์ เป็นโครงการที่ให้บริการข้อมูลภูมิศาสตร์ของประเทศไทย ผ่านซอฟต์แวร์ NASA World Wind โดยเน้นข้อมูลที่ทันสมัย และมีรายละเอียดสูง รวมทั้งข้อมูลต่าง ๆ ที่เป็นประโยชน์ต่อการดำรงชีวิตของคนไทย โดยโปรแกรมสามารถแสดงขอบเขตการปกครองระดับจังหวัด และอำเภอ ที่ตั้งอำเภอ เส้นทางคมนาคม และสถานที่สำคัญอื่นๆ รวมถึงข้อมูลภาพถ่ายจากดาวเทียม รายละเอียด 2.5 เมตร ทั่วประเทศไทย
Digital Thailand Project ปัจจุบันระบบได้ถูกปรับปรุงโดยขยายขนาดเพิ่มเติมเพื่อรองรับการให้บริการข้อมูลภาพถ่ายดาวเทียมที่เพิ่มขึ้น โดยเฉพาะจากดาวเทียม THEOS ซึ่งเป็นดาวเทียมสำรวจทรัพยากรดวงแรกของไทย
ปัญหาและความท้าทายที่พบ ข้อมูลภาพถ่ายดาวเทียวเป็นไฟล์รูปภาพความละเอียดสูงขนาดใหญ่หลายกิกะไบต์ (Gigabyte) ข้อมูลภาพถ่ายดาวเทียมมีปริมาณข้อมูลเพิ่มขึ้นทุกวัน ระบบมีผู้ใช้งานระบบดังกล่าวภายในองค์กรจำนวนมาก และต้องเตรียมรองรับการให้บริการบุคคลภายนอกที่กำลังขยายตัวเพิ่มขึ้น ในส่วนของการให้บริการบุคคลภายนอกผ่านหน้าเว็บไซต์ จะต้องให้บริการได้อย่างรวดเร็ว การประหยัดงบประมาณ วิธีการแก้ปัญหา คลัสเตอร์คิทเลือกใช้ระบบวิธีการผสมผสานเทคโนโลยี โดยแบ่งออกเป็นส่วน ๆ ดังต่อไปนี้
ส่วนให้บริการข้อมูล ใช้ระบบไฟล์แบบคลัสเตอร์ ด้วยซอฟต์แวร์ Lustre เพื่อสร้างพื้นที่จัดเก็บข้อมูลขนาดใหญ่ สามารถรองรับผู้ใช้งานจำนวนมากที่ใช้งานระบบพร้อม ๆ กันได้ โดยที่ประสิทธิภาพการอ่านเขียนข้อมูลยังอยู่ในอัตราที่มีความเร็วสูง ส่วนการให้บริการเว็บ เลือกใช้ระบบการจายภาระงาน (Web Load-balancing) ด้วยซอฟต์แวร์ Linux Virtual Server (LVS) ทำให้ระบบสามารถรองรับปริมาณผู้ใช้งานจำนวนมากได้เป็นอย่างดี การทำ High Availability (HA) ให้กับส่วนที่สำคัญ เพื่อให้ระบบสามารถให้บริการได้อย่างต่อเนื่องโดยมีระยะเวลาการให้บริการไม่ได้ (Downtime) น้อยที่สุด การเลือกใช้ซอฟต์แวร์เสรี (Free Software) และ ซอฟต์แวร์โอเพ่นซอร์ส (Open Source) ทำให้หน่วยงานลูกค้าสามารถประหยัดค่าใช้จ่ายด้านซอฟต์แวร์ได้เป็นอย่างมาก ซึ่งบางส่วนยังช่วยประหยัดไปถึงค่าอุปกรณ์ฮาร์ดแวร์ด้วย เช่น การใช้งานซอฟต์แวร์กระจายภาระงาน (Load-Balancing Software) แทนการใช้งานฮาร์ดแวร์การภาระงาน (Load-Balancing Hardware) เป็นต้น สถาปัตยกรรมของระบบ Digital Thailand System Architecture Load Balancer Tier จำนวน 2 โหนด ทำหน้าที่กระจายภาระงานให้กับเครื่องเว็บเซิร์ฟเวอร์ Web Server Tier จำนวน 4 โหนด ทำหน้าที่ให้บริการเว็บ และภาพถ่ายดาวเทียม Database Tier จำนวน 1 โหนด ทำหน้าที่จัดเก็บข้อมูลที่เกี่ยวข้องกับภาพถ่ายดาวเทียม Develooer Tier จำนวน 1 โหนด ทำหน้าที่สนับสนุนการพัฒนาซอฟต์แวร์ Lustre File System Tier จำนวน 4 โหนด ทำหน้าที่จัดเก็บภาพถ่ายดาวเทียม ระบบไฟล์แบบคลัสเตอร์ Lustre คือสถาปัตยกรรมการจัดเก็บข้อมูลแบบคลัสเตอร์ ซึ่งเป็นการรวบรวมพื้นที่ย่อย ๆ ให้เป็นพื้นที่ขนาดใหญ่ ทำให้สามารถใช้งานข้อมูลร่วมกันได้ และยังเพิ่มประสิทธิภาพในการอ่าน/เขียนข้อมูลอีกด้วย โดย Lustre มีส่วนประกอบพื้นฐานดังนี้</description></item><item><title>HAII</title><link>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/haii/</link><pubDate>Wed, 19 Jun 2019 06:34:44 +0700</pubDate><guid>http://www.clusterkit.co.th/new/success-stories/haii/</guid><description>สถาบันสารสนเทศทรัพยากรน้ำและการเกษตร(องค์การมหาชน) : Hydro and Agro informatics Institute หรือ สสนก เป็นหน่วยงานหลัก ในการวิจัยและพัฒนาวิทยาศาสตร์และเทคโนโลยี ในการดำเนินการจัดการสารสนเทศทรัพยากรน้ำและการเกษตร เพื่อสนองพระราชดำริ ในพระบาทสมเด็จพระเจ้าอยู่หัว
สสนก. เป็นศูนย์รวบรวม ประมวลผลข้อมูลความรู้ ส่งเสริมและดำเนินการให้เกิดเครือข่ายทั้งในและต่างประเทศ อันจะนำประโยชน์ ให้กับหน่วยงานต่างๆ ที่เกี่ยวข้องในการตัดสินใจ ในการบริหารจัดการทรัพยากรน้ำและการเกษตร ทั้งในสภาวะปกติและสภาวะวิกฤต
ระบบ HAII Cluster เป็นระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ของสถาบันสารสนเทศทรัพยากรน้ำและการเกษตร ซึ่งติดตั้งอยู่ที่ สถาบันสารสนเทศทรัพยากรน้ำและการเกษตร ซึ่งทำหน้าที่สนับสนุนการประมวลผลการคำนวณลมและน้ำ และเนื่องจากการประมวลผลนั้นใช้เวลาในการประมวลผลนาน และต้องใช้แรงในการปรมวลผลมาก ระบบ HAII Cluster นึ้ จึงเข้ามามีบทบาทช่วยทำให้ระยะเวลาในการประมวลผลเร็วขึ้น เพื่อให้สามารถนำผลลัพธ์ที่ได้นำกลับไปทำงานต่อได้รวดเร็วยิ่งขึ้น
ระบบคลัสเตอร์ที่ติดตั้งที่สถาบันสารสนเทศทรัพยากรน้ำและการเกษตร (องค์การมหาชน) เป็นระบบคอมพิวเตอร์คลัสเตอร์ขนาด 38 โหนด ซึ่งจะแยกออกเป็นระบบคลัสเตอร์ 2 ชุด คือ haiicluster1 และ haiicluster2 ซึ่งแต่ละชุดจะประกอบไปด้วยส่วนประกอบต่าง ๆ ดังนี้
เครื่องบริหารจัดการระบบ (Management Node)จำนวน 1 เครื่อง เครื่องประมวลผล (Compute Node) จำนวน 16เครื่อง เครื่องจัดเก็บข้อมูล (Storage Node) จำนวน 2 เครื่อง โดยต่ออยู่กับ Storage 10 TB ซึ่งจะแบ่งพื้นที่เก็บข้อมูลแยกกันในแต่ละคลัสเตอร์ โดยรวมทั้งสองระบบแล้วนั้น ระบบ HAII Cluster นี้จะมีจำนวนแกนประมวลผลทั้งหมด 432 Cores โดยทั้งระบบนี้มีการเชื่อมต่อเครือข่ายระหว่างเครื่องเข้าด้วยกัน 4 แบบ คือ</description></item></channel></rss>